İskender Pala - Mihmandar

İSKENDER PALA KİMDİR?

1958, Uşak doğumlu. İstanbul Üniversitesi Edebiyat Fa kültesi'ni bitirdi (1979). Divan edebiyatı dalında doktor (1983), doçent (1993) ve profesör (1998) oldu. Divan edebiyatının halk kitlelerince yeniden sevilip anlaşılabilmesi için klasik şiirden ilham alan makaleler, denemeler, hikâyeler ve gazete yazılan yazdı. Düzenlediği Divan Edebiyatı seminerleri ve konferanslan geniş kitleler tarafından takip edildi.

"Divan Şiirini Sevdiren Adam" olarak da tanınan İskender Pala, Türkiye Yazarlar Birliği Dil ödülü'nü (1989), AKDTYK Türk Dil Kurumu ödülü'nü (1990), Türkiye Yazarlar Birliği inceleme ödülü'nü (1996) aldı. Hemşehrileri tarafından "Uşak Halk Kahramanı" seçildi. Babil'de ölüm İstanbul'da Aşk, Katrei Matem, Şah&Sultan, OD ve Efsane adlı romanlarının baskıları yüz binlere ulaştı, pek çok ödül aldı. Türk Patent Enstitüsü tarafından marka ödülüne layık görüldü ve adı tescillendi. 2013 Cumhurbaşkanlığı Büyük ödülü'ne Edebiyat dalında layık görülen yazar evli ve üç çocuk babasıdır ve halen İstanbul Kültür Üniversitesi öğretim üyesidir.

MİHMANDAR

BİR EYÜP SULTAN ROMANI

İSKENDER PALA

Kapı Yayınlan 395

İskender Pala Bütün Eserleri 60

MİHMANDAR Bir Eyüp Sultan Romanı

İSKENDER PALA

1. Basım: Ocak 2014

ISBN: 9786055107352 Sertifika No: 10905

Kapak Tasanmı: Utku Lomlu Mizanpaj: M. Atahan Sıralar

© 2014, tskender Pala

C 2014; bu kitabın yayın haklan Kapı Yayınlan’na aittir.

Kapı Yayınları

Ticarethane Sokak No: 15 Cağaloğlu / İstanbul Tel: (212) 513 34 2021 Faks: (212) 512 33 76 eposta: bilgi@kapiyayinlari.com www.kapiyayinlari.com

Baskı ve Cilt Melisa Matbaacılık Matbaa Sertifika No: 12088

Çiftehavuzlar Yolu Acar Sanayi Sitesi No: 8 Bayrampaşa / İstanbul Tel: (212) 674 97 23 Fax: (212) 674 97 29

Genel Dağıtım

Alfa Basım Yayım Dağıtım San.Tic. Ltd. Şti.

Ticarethane Sokak No: 15 Cağaloğlu / İstanbul Tel: (212) 511 53 03 Faks: (212) 519 33 00

Kapı Yayınlan, Alfa Yayın Grubu'nun tescilli markasıdır.

TEŞEKKÜR

Bu kitaba İlham veren rahmetli dostum Sargon Erdem'e; yatdıklanmızı Bizans ve Islâm tarihi açısından İnceleyen Prof Dr Ahduîkerim Otaydın, Prof Dr Muşlara Küçükeşçı, Doç. Dr. Birsel Kûçüksipahloğlu, Doç. Dr. Caslm Avcı ve Doç Dr Kamil Ysşaroglu'ya, öneri va tashihleriyle biti yönlendiren değerli dostlarım Prof Dr. Mustafa İsen, Ömer Erdem. İrfan Çalışan, BetÜl Küçük, Aliye Akan, Meltem Kara ve Kaan Murat Yanık'n; Kbû Kyyûb el Ensarl’nln İtinde yaptığının Mekke ve Medine seyahatini bizim İçin kolaylaştıran Naci Koru'ya, Ferhat Şelll ve ailesine, Fatih Karabuğa ve Mahmut Mİskin'e; muhuür!.ıl!"!ır: '~!r rahmetli Cemal öğüt'e, Prof Dr, Çiğdem Dürüşken, Prof, Dr. Faruk Beşer, Dr, Nursol Uyanıkor, İsmail Kavuncu ve Hilmi Şonolp'e; kitabın mutfağını yöneten Hifat özçöllti'ye, son okumaları yapan Fatih YÛcel'e, kapak tasarımını gerçekleştiren Utku Lomlu'ya, İç tasarımı yapan Âta han Sıralar'a, her kitabımda olduğu gibi yine özenilmiş bir kitap yayımlayan Kapı Yayınlan yetkili ve çalışanlarına, İlk ön okumayı yapan sevgili kızım Hilye Bonn GÜlaeren ile her zamanki ilk okuyucum sevgili eşime teşekkür ediyorum.

MENKİBE

"Yemen'da. Tûbba DÜru İsminde, zengin, adaletli v* İhtişamlı bir melik yaşarmış. Har gün Allah'a yüs kerre tövbe ettiği ve hastalık gelince tabirle katlandığı için halk ona 'Eyyûb' laka bını vermişler. Zebûr İle amel eder ve Devud Nebi'ye İnanırmış, lea Peygam ber'dım yüz alil yahut iki yüz alil yıl kadar sonra hükümdar olmuş. Pek çok sayıda askeri va dokuz lana de bilge veziri ver İmiş Biri hariç diğer sekiz bilgesinin adını bizzat o koymuş, öyle ki, hiçbirinin adı bir diğerinin adındı

yer elen harflerle yazılmasın diye, elifba dizgesindeki harf İare küçükten büyüğe rakamsal karşılıklar icat ederek en genç vezirinden en yaşlıya doğru bir birinden eyn, benzersiz isimler bulabilmiş. Eski zamanın kayıtlarını tutanlar ve eski hikâyeleri coşkuyla anlatanlar bu isimleri şöyle saymışlar: Ebced (abcd), Hevvez (hevz), Huttî (hatıy), Kelemen (kelmn), Sa'fes (sea'fsa), Karaşet (kar şt), Sehaz (sehıze) ve Dazığ (dazığ). Yemen'de kullanılan İbranî ve Arap elifbasındaki her bir harfin ancak bir defa geçtiği bu sekiz ismin dokuzuncusu Semul'e gelince o, aslında melikin babasının da adıymış. Yemen'in bu adaletli hükümdan Tiibba Dürü bir gün İsa dinini öğrenmek için Kudüs'e gitmeye karar vermiş. Yolu üzerindeki Mekke'ye uğramış. Kabe'yi tavaf ve ziyaret etmek istiyormuş. On iki bin asker ve vezirleri ile birlikte çadırlarını kurmuşlar. Fakat buraya geldikleri zaman Mekke'nin ileri gelenleri bunlan karşılamamış, izzet ü ikramda bulunmamışlar. Bunun üzerine Melik Tübba'ınn emirleri, araya nifak sokmuşlar ve meliki gazaba getirip Mekke'nin ileri gelenlerinin mallarını yağma ettirmeyi, hatta bazılarının başlannı kestirmeyi düşündürtmüşler. Bilge vezirler ise bu fikre karşı çıkmış. İçlerinden Semul, Ahir Zaman Nebisinin Mekke'de doğmasının yaklaştığını, eğer Mekke halkı yok edilirse muhtemelen onun atalarının da bundan zarar göreceği yahut doğumun geri kalma ihtimali bulunduğunu, bunun ise Allah'ın gazabını çekeceğini söylemiş. Melik o gece Mekke lilere öfke duya duya yatağına girmiş. Fakat uykusunda ona bir hastalık gelmiş ve bütün vücudu şişmiş. Hekimleri derdine bir türlü çare bulamamışlar. Ertesi gün ve daha ertesi gün, şişme gittikçe ilerlemiş. Nihayet dili ağzını kaplayıp nefes almasını zorlaştırmış. O sırada bir kâhin, içindeki fesatlık nedeniyle bu hâle geldiğini, bilge Semul'ün bahsettiği Ahir Zaman Nebisinin bak olduğunu, taşıdığı kötü fikirlerden vazgeçerse iyileşebileceğini söylemiş. Melik Tübba kâhini dinleyip yavaş yavaş öfkesini yenmiş ve kötü niyetlerinden vazgeçip tövbe etmiş. Bedeni de evvelkinden sağlıklı hâle gelmiş.

10

Bu minval üzere Mekke'den kalkıp kendi yoluna gidecek olmuş. Çölü ve kara tepeleri aşmış. Sonunda yolu Yesrib diye bir kasabaya uğramış. Dağların arasında, ova gibi bir arazide kurulan bir kasabaymış burası ve çok zaman önce haraba yüz tutmuş. Münbit arazisi var iken ot bitmez, kervan geçmez bir yer olmuş. Tübba burada konaklamak bile istememiş. Çünkü her yer pek kötü kokuyormuş. Hekimleri ve bilge vezirleri kötü kokunun sebebini bir türlü anlayamamışlar. Nihayet konacak menzil ararken yollan bir mahalle uğramış. Burada nedense o kötü koku yokmuş. Bilakis burunlarına çok güzel bir koku geliyormuş. Melik bunun sebebini sorduğunda yine bilge Semul, Kâbe'de doğacağını söylediği peygamberin bir müddet sonra buraya geleceğinden, burada yaşayacağı ve sonunda bu güzel kokulu küçük yere defnolunacağından, duydukları kokunun belki de ona ait olma ihtimali bulunduğundan bahsetmiş. "Ol Nebinin gelme zamanı yaklaşmaktadır" demeyi de unutmamış. Bunun üzerine Melik Tübba anılan yerde toy kurdurup şölenler tertiplemiş. Günlerce çevredeki halka iyilik ve hayırlar yaparak uzunca müddet, ol cennet kokulu ravzada konaklamış. Amma sayılı günlerin tükendiği, uzun vakitlerin kısaldığı sırada melikin emrindeki âlimler, kendisinden bir istekte bulunmuşlar:

"Ey Meliki muazzam! Sizin emrinizde yeterli sayıda ulemâ ve tebaa vardır, bizi burada bırakınız ve bizim her birimiz için birer hane yaptırınız. Ümit ederiz ki, o Nebinin dönemine erişir ve kendisine kavuşuruz. Eğer, kendilerine kavuşabilir sek sizi de haberdâr ederiz."

Bunun üzerine Melik, âlimlerinden kırkı için birer ev yaptırmış ve her birine birer de cariye vererek birçok mal bağışlamış. Temelini taş ile ördürdüğü bir ev de, gelecek olan Nebi için yaptırıp şöyle vasiyette bulunmuş:

"O muhterem zât Mekke'de peygamber olup da bu memlekete hicret buyurduğu vakit, bu hanede ikamet eylesin."

Ol vakitlerde yazı tuğlalara yazılır, mektuplar böyle gönderilirmiş. Melik Tübba, pişmiş tuğladan bir tablet hazırlatmış. Üzerini kendi eliyle yazdıktan sonra bilge veziri Semul'e vasiyet etmiş ki:

"Şayet, beklenen o son peygamber benim zamanımda gelecek olursa pek âlâ; eğer benden sonra gelecek olursa o muhterem zât namına sana bu mektubu veriyorum. Emanetimi elden ele, babadan oğula teslim ederek bizzat eline ulaşıncaya kadar devrettiresin."

Meğer Melik Tübba, mektubun üzerine İbranî harfleriyle şu ibareyi yazmışmış:

"Evvel ve âhir, her şey, her emir ve takdir Allah Taalâ'nın dır."

Erte vakitte melik, ordusunu alarak önce Kudüs'e varmış, ardından memleketi olan Yemen'e dönmüş. Semul, melikin mektubunu bir sandıkçeye koyup mühürlemiş. Ta ki emanet sahibini bulunca açılsın.

Zamanlar akmış, doğanlar ölmüş. Hazrec kabilesinden olan Semul, Kutlu Peygamber'e erişememiş. Gel zaman, git zaman, Semul'ün yedi veya on iki göbek sonraki torunu Zeyd bu evde otururken adı güzel Muhammed doğmuş. Ol Ahir Zaman Nebisinin kutlu doğumundan yirmi yıl sonra da Zeyd'in bir oğlu olmuş. Adını Hâlid koymuşlar. Bu Hâlid, arkadaşı Reva ha'nm telkiniyle Müslümanlığa meyledip 'Eşhedü en lâİlâhe illa'llah ve eşhedü enne Mühammeden abduhû ve rasûluhû' diyerek imana gelmiş ve ikinci Akabe Biatı'nda Nebi'nin ümmeti olmayı kabul ederek onu cam pahasına korumak üzere and içenler arasına katılmış. Hâlid yirmi iki yaşındayken evlenmiş ve bir oğlu doğunca, çok tövbe edenlerden ve hasta

lık gelirse sabır gösterenlerden olsun diye ona büyük büyük dedesi Semul'e imkân tanıyan Melik Tübba Düru'nun lakabı Eyyûb'u ad diye koymuş. Ol sebepten Yesribliler Hâlid'e Ebû Eyyûb demişler. Zanaatı çulhalık olan ve bez dokuyarak geçinen Hâlid, nâmı diğer Ebû Eyyûb elEnsarî, meğer adından dolayı bilge SemuTün hikmetini taşırmış. Ve onun zamanında olmuş hep olanlar."

(Hikâyei Ebû Eyyûb, Süleymaniye Kütüphanesi, Yazma Bağışlar Bölümü, nr. 4032, yazılışı: H.1300/M.1882, v.l5ab. Kısmen sadeleştirilmiştir.)

13

İBRANî HİLKAT YILI, 6098 (12 6YLÜL 622 ?)

"Önce müşriklerden ayrılmak, sonra Müslümanlara katılmak..." Herkesten istediği işte buydu. Görü nüşte birincisi vatandan ayrılmak, İkincisi ise gurbette yaşamak demek ti ama o tam tersini söylüyor, "İslâm her yerde bizim vatanımız olacak!" diyordu. On üç yıllık sabrın meyvesi ni, yıllarca süren baskı ve eziyetlerin sonunu bekliyorduk. Ona inananlar Habeşistan'dan bu yana durmadan bir yerlere göçmüşler, herkes kendi hicretini yaşamıştı. Bu sefer bir arada olacağımız için heyecanlıy dık. Yesrib bunun için bize kucak açmıştı. Ve Mekke'den

çıkıp Yesrib'e giderken kötü lüklerden iyiliğe, çirkin huy

ve alışkanlıklardan insaniyete; yalpalayan şahsiyetlerimizden

dosdoğru olmaya göç ettiğimizi düşünüyorduk. "Gerçek bir muhacir" diyordu, "vatanından ziyade Allah'ın yasakladıklarından ayrılabilendir."Yeni dinin mensuplan, bunu bilmenin hazzı ve ihlâsıyla göçmen oluyor ama önce İslâm'ın yasaklarından göç ediyorlardı.

Göç, Muharrem ve Safer aylarında iyiden iyiye yoğunlaşmıştı. 0 evden, bu evden, müminler buruk kalplerle çıkıp çıkıp gitmişler, geride savrulmuş acılar bırakmışlardı. Gidenler kalanlar için, kalanlar gidenler için ağlıyordu. Umutlar hep Yesrib yollanna dökülmüştü. "Yesrib" diyordu, "insanlığın sancılanna çare bulmak üzere, yaratılışta kardeş, dünyada eşit ve eş olduğunu bilenlerin şehri olacak; kendi nefisleri için istediklerini başkaları için de isteyenlerin, kan davasına kapılmış düşmanlar iken can ciğer dostluk kurabilenlerin, ayrı şehirlerde hiç tanışmadan yaşarken birbirlerine vâris olacak derecede kardeş olanların, hak ve hakikati, iyiyi ve güzeli yaymada ölümü göze alanların, birbirlerine yalnızca Allah için yaklaşan, kaynaşan ve öylece birleşenlerin, iyilikte yarışanlar ve örnek hayatlar sürenlerin şehri olacak."

Dediklerine inanıyor, bunu bir dava adamından ziyade, Allah’tan vahiy alan bir peygamber olarak savunuyordu. Evet, o peygamberdi ve benim dostum, arkadaşımdı. Peygamber olarak yüksek vahiylerin sözcüsü; arkadaş ve kul olarak da herkesten daha mütevazı bir yaratılışın temsilcisiydi. Kuşça yüreğinin her ayrılıkta nasıl titrediğini, Mekke'den giden her mümin için âdeta serçe kanatlarıyla çırpındığını görebiliyordum. Sevr Mağarası'nda geçirdiğimiz üç gün boyunca, gözünde yaşlarla dönüp dönüp geride bıraktığı şehrine bakışı ve Yesrib'i bir umudun adı olarak tekrarlayıp durması yüreğimi burkmuştu. Biliyordum, içi kavruluyordu, ama yine

16

de geleceğe dair güvenli sözler etmeye, müjde dolu cümleler kurmaya devam ediyordu. Bunları duymanın beni teselli edeceğini düşünüyordu zahir. Mağaradaki son gecenin seherinde, hatıralarımızı bıraktığımız şehrin puslu görüntüsüne dalarak kendi kendimize konuşurken, birbirimizden gizlemeye çalıştığımız gözyaşları arasmda, birden benim de işiteceğim şekilde mırıldanmaya başladı:

*Vallahi ey Mekke, sen benim için yeryüzünün en güzel şehrisin. Eğer beni senden ayırmasalardı ben asla gidenlerden olmazdım. Bir gün sana tekrar döneceğim, bekle beni!” Sevdiğim şehre son bir kez baktım. Evler üzerine kasvet gökmüşçesine belli belirsizdi. Orada görmeye çalıştığım şey aslında çocukluğum, gençliğim ve belki de bütün hayatimdi. Son birkaç yılım gözlerimin önünden geçiverdi. Müşriklerin eziyetleri ve zor şartlar, benim gibi İslâm'ı kabul eden herkesi Mekke'den çıkmaya zorluyordu. İnananların tartaklanmadıkları, işkenceye maruz kalmadıkları, aşağılanıp alay edilmedikleri bir gün bile yoktu. Maddi ve manevi baskılara dayanmak gitgide imkânsızlaşıyordu. Günler, aylar ve yıllar herkesin gözünde yaş, kalbinde hüzün oluyor, durmadan akıyor, akıyordu. Güvenli ve tarafsız bir beldede toplanmamızı bu yüzden istemişti. Yoksa Mekke'yi bırakıp gitmek ve hatıralarımızı unutmak, istediğimiz son şeydi. Hiç kimse bu karan kolayca alabilmiş değildi. "Gitme"nin, varacağımız yerde "bu luşmak"tan önemli ve hayatî olduğuna inanmasak belki yine gitmezdik. Doğduğumuz toprak bizi kendine bağlıyordu. Gidişimiz için ilk adınım, vanşımızdaki son adımdan daha değerli olması bu yüzdendi. Son adım hayal bile olsa, ilk adımı fedakârlıkla atanlar, kurtulanlardan olmaya başlamıştı. Gel gelelim her kurtuluştan ve her kurtulandan sonra Mekke’de kargaşa artmış, işler gitgide sarpa sarmıştı. Önceleri bizi git17

memiz için zorlayanlar, artık giderken eziyete başvuruyorlar; mallarımıza, mülklerimize musallat oluyorlar; hatta göndermemek için baskı uyguluyorlardı. Şehirden gidenlerin, yok, yok, evvelce gönderdiklerinin bile geri getirilmesini murat edinmeye başladılar. Gelsinler ve şirkte kendilerine itaat etsinler istiyorlardı. İşte bu yüzden, her gidenden sonra geride kalanların can güvenliği biraz daha azalmış; durumları biraz daha sıkıntılı hâle gelmişti. Gizli gizli gidişler başladı. Ka çarcasma gidişler... ilk adımı bir umutla atanlar, son adımlarında korkudan kurtulacaklarına dair şüphelerle gitmeye başladılar. Bir tek cesur ve yiğit Ömer, Mekke'nin dünyaya armağan ettiği o kahraman, ilk adımını atmak için Kâbe'ye varmış, yayım ve kılıcını omzunda sallayarak, "Ey Allah'tan başka ilâh edinenler!" demişti, "Bu şehirden gizlice kaçacağımı mı sanıyordunuz; hayır, bunu yapmayacağım. Bilin ki şimdi yola çıktım, işte Yesrib'e gidiyorum. Aranızda çocuklarım yetim, eşlerini dul bırakmak isteyen varsa gelsin peşimden!” Ömer'in gidişinden sonra inananlar için hayat daha da zorlaştı. Kutlu Nebi'nin her adımı kontrol ediliyordu artık. Damadı Osman ile kızı Rukiyye de gidince, neredeyse nefes almasına bile karışılır oldu. 0 sabrediyor, herkese sabrı tavsiye ediyordu. Hiçbir şiddete şiddet ile karşılık vermiyordu. Bütün yaptığı cemaat direnişinden ibaretti. Buna rağmen müşriklerin planlan daha da korkunç olmaya başladı. Birkaçı hariç bütün inananlan ve arkadaşlan gitmişken onu kolayca ortadan kaldırabileceklerini düşünüyorlardı. Bunun için yedi kabileden yedi genç seçip fırsat kolladıklanm duyduk. Bu yedi adam aynı anda kılıç üşürecek, böylece Haşimoğullan kan davası gütmek yerine birkaç deve bedeli tutanndaki diyete razı olacak, iş kapanıp gidecekti. Çember daralıyor, müşriklerin kötü planlan anbean şiddetleniyordu.

18

Her zaman metanetli biri olmuşumdur, ama bunca baskıya dayanmanın yükü, artık beni de kara kara düşündürüyordu. Mekke'de saflar ayrışmış, akrabalar düşman olmuş, babalar oğullarından veya kızlar analarından kaçar duruma gelmişti. Şirkin nefesini ensemizde hissetmediğimiz bir an yoktu. Her dakika yeni bir kötülük icat ediyor, her saat yeni bir plan kuruyorlardı. Ve bir akşam, biz de bir plan kurduk. Geride kalan üç azâde arkadaş... Ben, Ali ve o. Hayatımı değiştiren o birkaç saatte kendi hakikatime erdim diyebilirim, iki ay evvel çoluk çocuğumla Yesrib'e gitmeye niyet edip de kendisinden izin istediğimde, "Sabret aziz dostum,” demişti, "azıcık sabret, Allah belki sana bir yol arkadaşı ihsan eder, hele sabret!" Ben hep Ali'yi ona yoldaş olarak düşünmüştüm, ama o akşam plan yaparken ikinin İkincisi olacağımı söylediğinde, önce çok sevindim, ama sonra dehşetli bir korkuya kapıldım. Ya onu gerektiği şekilde koruyamazsam, ya bir kusur edersem?!.. Bu korku, geride korumasız bırakacağım ailem ve çocuklarımı düşünmemi bile gölgelemişti. Ve onun bırakıp gideceği Ümmügülsüm ile Fâtıma'nın korkusunu da. Ama karar verilmişti; sıcakların şiddetine bakmayacak, pazartesi günü yola çıkacaktık.

Yesrib'in tam aksi istikametindeki Sevr Mağarası'nda geçirdiğimiz müteakip üç günde ki bana üç yüz yıl kadar uzun gelmişti planımız tıkır tıkır işledi. Mekkeliler bizi hep Yesrib yolunda arayacaklardı, oysa kaldığımız mağara tam tersi istikametteydi. Yiğitler yiğidi Ali, müşrikleri yanıltmak için Kutlu Nebi'niıı yatağına yatmıştı. Oğlum Abdullah'a üç gün boyunca gizlice gelip Mekke'de neler olup bittiğini bize bildirmesini tembih ettik. Onun izlerini silmek için de sadakatli çobanım Amir bin Füheyre, koyunlan Sevr Dağı'mn eteklerine sürecekti. Üstelik böylece bize süt ve azık da ulaştırmış olacaklardı.

19

Dedim ya, kutlu yoldaşım o gece benimle yolculuk edeceğini söylediğinde çok heyecanlandım. Oysa daha aynı gecenin ikindisinde, müşriklerin yedi genç adam ile evini kuşattıkları haberini almış ve çok korkmuştum. Buluştuğumuzda onu da tedirgin görmem bu yüzdendi. Muhtemelen evini kuşatanları fark etmiş, camna kastedeceklerini kestirmiş ve kendi canı için değil, Allah'ın insanlara tebliği yanm kalacağı için, ümmeti için üzülmüştü.

O geceden sonra her şey çok hızlı gelişti. Sabah olur olmaz Ali'ye kendisindeki emanetleri bir bir teslim etti. Bunların bir kısmı canına kasteden düşmanlarının emanetleriydi üstelik. O "Emin" idi. O kadar ki düşmanlan bile ona emanet ettikleri şeyi bir daha dert etmezlerdi. Emanet teslimi bitince Ali'ye yeşil hırkasını giyindirip yatağına yatmasını söylemiş ve dediğine göre, eline bir avuç toprak alıp kapıda pusu kuran yedi kişinin üzerine serperek aralarından süzülüp gelmiş. Her biri bakar körler gibi öylece kalakalmışlar.

Ağzından çıkan her şeye inanırdım, buna da inandım elbette. O söylüyorsa öyle olmuştur. Oğlum Abdullah'ın getirdiği haber de onu doğruluyordu zaten. Dediğine göre, ertesi sabah müşrikler, üstleri başları toprağa bulanmış yedi genç adam görünce alay bile etmişler:

"Hayrola, burada ne bekliyorsunuz?"

"Muhammed'i elbette!"

"Üzerinizdeki şu topraklara bakılırsa siz bütün gece hiç kıpırdamamışsınız tosunlar? Sakın Muhammed gitmiş olmasın? Ha!.."

Yedi genç adam, başlarına geleni ancak o vakit anlamışlar. Derhâl eve koşup yatağa saldırmışlar ama iş işten geçmiş. Yatakta Ali varmış. Yiğitler yiğidi Ali. Onu hapsedip sorguya çekmişler ama nafile. Ali'dir bu, ser verir, sır vermez.

Avlarını elden kaçırmak, müşriklere elbette çok ağır gelmiş ve Ebû Cehil hemen bir tellal çığırtmış:

"Duyduk duymadık demeyin!.. Her kim Muhammed'i bulursa yüz deve ile ödüllendirilecektir! ödül Dârunnedve'nin teminatındadır."

Sevr Mağarası'nda ilk sabahımızdı. Mekke'de puta tapınan ne kadar katil, hırsız, hayırsız ve uğursuz var ise ödülü almak için silahlanıp atlanarak peşimize düşmüşler. "Bereket versin," demişti oğlum Abdullah, "hemen hepsi sizi Yesrib istikametinde, Dımaşk yoluna paralel güzergâhlarda arıyorlar. Şimdi yola koyulursanız, tam zamanıdır."

Kutlu yoldaşım, Abdullah'ın dediğini yapmadı. "Bekleyelim, sadık dostum, bekleyelim." dedi, sonra da müşriklerden ikisinin, şu çok akıllı Ümeyye ile Mekke'nin azgın zengini Ebû Cehil'in adım anarak, "Bu ikisi farklı düşünecek, bizim şaşırtmacamızı mutlaka akıl edeceklerdir." diye ilave etti. Bu kararın doğruluğunu, o iki zeki adamın akıllarının bir örümcek ağına takılıp kaldığını görünce anladım.

Mağarada ikinci günümüzdü. İkindi sonrasında dışarıdan sesler duyuldu. Kutlu Nebi dizime başım koymuş, dalar gibi olmuştu. Uyandırmaya kıyamadım. Gelenleri seslerinden tanımaya çalışarak kulağımı azıcık dışarıya vereyim derken uyanıverdi. Birlikte usulca ilerleyip dışanya baktık. Bir önünde, bir arkasında duruyor, tıpkı yolda yaptığım gibi onu her yakadan korumaya çalışıyordum. Bir an durakaldım. Hayretler içindeydim. Fısıltıyla sordum:

"HabîbîL Benim gördüğümü siz de görüyor musunuz?" "örümcekten mi bahsediyorsun?"

"Ve dahi güvercin yuvasından ve dahi içindeki üç yumurtadan! Sabah Füheyre'nin oğlu süt getirdiğinde olmayan yuvadan, olmayan yumurtalardan."

"Üzülme demiştim ya sana, Rabb'im '011' deyince her şey oluyor, görüyorsun, ben dahi görüyorum. Hatta Rabb'im bana ötesini de gösteriyor, Cebrail'in şurda duran kanadını."

"Yaklaşıyorlar habîbî, sekiz kişiler, başa çıkamazsam diye korkuyorum."

"Korkma! Allah bizimle beraberdir!''

"Kendim için korkmuyorum habîbî..."

"Bak!,. Yuvaya güvercin de geldi."

"Siz, ne olur, şöyle geride durun, ben hepsine..."

"Sss!.. Oturalım ve Allah adı anarak bekleyelim!.."

Gelenler geldiler. Ebû Cehil ile Ümeyye başı çekiyor, iz süren adamın talimatlarıyla ilerliyorlardı. Kalbim yerinden fırlayacak gibiydi. Tırmanılacak son kaya parçası da ayakları altında kaldığında artık neredeyse karşı karşıya duruyorduk. Nefesimi tuttum. Allah'ı kalbimde hiç bu kadar güçlü hissetmemiştim. Korkmam gerekiyordu ama artık korkmuyordum. Yalnızca olacakları bekliyordum. îşte hepsi oradaydılar. Elleri kılıçlı tam sekiz kişi. Mağaranın içi karanlık olmasa onlar da beni görebilirlerdi, onu görebilirlerdi. Bu adamlarla çarpışarak ölmek istiyordum, ölmek, öldükten sonra yeniden, yeniden dirilip vuruşarak yeniden, yeniden ölmek. Ama kutlu yoldaşım için yaşamak zorundaydım, onu korumak için yaşamak. İçimde hangi duygunun galip geldiğini bilmeden öylece bekledim. Nihayet Ümeyye öfkeyle iz süren kâife bağırdı:

"Ahmak herif! Sen ne biçim kılavuzsun? îz sürüyorum diye buraya kadar tırmandırdın bizi. Yukarıda mağara var dediğin bu muydu yani?"

“Dur hele Ümeyye, mağaraya da bakalım!"

"Ebû Cehil! Ben senin yalnızca adının cehaleti anlattığını sanıyordum, böyle cahilce konuşacağını düşünmezdim."

22

"Neden böyle diyorsun Ümeyye?"

"Neden mi diyorum Ebû Cehil? Acayip! Hubel hakkınızdan gelsin sizin, aklınızı kurtlar yesin!"

Dışarıda onlar bağrışırken içeride ben baygınlık geçirecek hâllere gelmiştim. Kutlu yoldaşım benim hâlimi anlamış ol malıydı, elini elimin üzerine bastırdı.

"Habîbîi Şu adamlardan herhangi birisi eğilip örümcek ağının kenanndan içeriye baksa bizi görecek."

Bu sefer elimi sıktı, yüzüme bakıp gülümsedi:

"Hak yolda iki yoldaş... Allah onlara üçüncü olsa endişe edilir mi?"

Bu sözden sonra içime tamamen ferahlık yayıldı. O gülüm süyordu. Titremem o anda durdu. Huzurlu bir bekleyiş başla dı. Beraber dışarıda olup biteni izlemeye koyulduk. Ümeyye diğerlerini iknaya çalışıyordu:

"Şu örümcek, görmüyor musu nuz, ağını Muhammed doğmadan kurmuş buraya. Şu kalınlığına bir bakın. Hem siz hangi güvercinin, işleyen bir mağara kapısına yuva yapacağmı düşünüyorsunuz ki? Atalarınız utanır sizden!"

"Doğru dersin Ümeyye, şehre varınca bu şarlatan iz sürücüye elli kırbaç vurdurayım da işini doğru yapmayı öğrensin."

Ebû Cehil ve arkadaşları gidince sevincimizi birbirimize sarılarak kutladık. Ve o, gül kokuyordu.

23

Ben Ebû Kuhâfe'nin oğlu Abdulkâbe'yim. Kutlu yoldaşım, Müslüman olduğum gün adımı değiştirip Abdullah dedi. Mekkeliler ise Ebûbekir diye bilirler, Esma'nın ve Ayşe'nin babası Ebûbekir. Ben ona inandım, güvendim, her dediğini tasdik ettim. Herkes onu yalanlarken ben doğruladım ve hep yamnda oldum. Bu yüzden bana "Sıddîk" dedi ve müminler o günden sonra beni "Sıddîk" diye çağırdılar. Sevr Mağara sı'nda uykusuz geçirdiğim üç gece ise bana daha sonra "Yâri Gâr" lakabım kazandırmıştı. "Deve yavrusunun babası" olan Ebûbekir; o günden sonra "Mağara Arkadaşı" diye çağınldım ve bu unvanı diğer bütün isim ve sıfatlarımdan daha sevimli buldum. Öyle hoşuma gitti ki beni "Yâri Gânm" diye çağırdıkça tazelendiğimi hisseder oldum.

O benim çocukluk arkadaşımdı. Gençliğimizde bir gün hesap ettik, benden bir yaş büyük çıkmıştı. Her sözüyle bana ağabeylik yapmasının ise yaşıyla değil, olgun ruhuyla ilişkili olduğunu düşündüm hep. Mekkeli gençlerin aksine onunla aynı şeylerden hoşlanır, aynı şekilde yaşardık. Mesela o da, ben de ağzımıza hiç içki koymamış, Kâbe'yi ziyaret ederken bir gün olsun putlara tapmamıştık. Başından beri Mekke'deki en güvendiğim dostum olmasından gurur duyuşum bu benzerliklerden kaynaklanıyordu. Kureyş'in asillerinden olan babam Ebû Kuhâfe'ye göre onunla arkadaşlığım benim için bir nimet imiş.

Bir gün gelip bana Cebrail isimli bir melek ile konuştuğunu, Allah'tan vahiyler aldığını ve elçilikle görevlendirildiğini heyecanla söyledi. Ona "Ne gibi vahiyler?" dediğimde arka arkaya saydı:

24

"Yaratan Rabb'inin adıyla oku. O, insanı alakJtan yarattı. Oku, kalemle (yazmayı) öğreten, insana bilmediğini belleten Rabb'in sonsuz kerem sahibidir."

Okuma yazması olmayan birinin okumak ve yazmakla ilgili bir şey uydurmayacağı ortadaydı. Üstelik insana bilmediğini öğreten bir Rab olduğunu gençliğimden beri hep düşünürdüm. Ama ona inanışım bunlan söylediği için değildi; hayır, o Muhammed olduğu için ona inandım. Bu yeterdi.

1 Embriyo, damla.

25

Dehşet Saçmaya Gelen

Dehşete Düşünce

M ’ Sabahın ilk ışıklarında buluşmak için sözleşmiştik: Vardığımda beni beklediklerini gördüm. Ebûbekir'in gözleri kan çanağına dönmüştü. Yoldaşım mağaradaki akrepler ve yılanlardan korumak için uyanık kalmaya çalışmaktan bu hâle geldiğini anla r dun. Belli ki üç gündür gözünü kırpmıyordu. Üstelik dün bu zamanlarda Ümeyye ile Ebû Cehil'in takibinden zor kurtulmuşlardı.

Güneş Mekke'yi aydınlatmaya başladığı sırada asıl yolcunun yüzünü gördüm ve kâhinlerden duydu . ğum gibi dikkatle inceledim.

^ Peygamber olduğunu söylüyordu ama herkes gibi bir insandı işte. Omuzlarına dökülen dalgalı uzun saçları, uzun ve ince hilal kaşları,

siyah uzun kirpikleriyle yakışıklı birine benziyordu. Yüzüne bakınca içimi nedense bir ferahlık kapladı. Buğday renkli açık alnının ortasında bir nur parlıyor gibiydi ve değirmi yü zünün yanakları açık pembeye çalıyordu. Çehresinde öfkesi ve sevinci hemen yansıyıverecek bir berraklık vardı. Gözlerine baktım. Ezelden sürmeliydi sanki. Beyazı katı beyaz, karası kapkaraydı. Burnunun iki kaşına yakın olan kısmını hafif bir kemer süslüyordu. Ağzı ne çok büyük; ne de çok küçüktü. Beyaz ve bakımlı dişleri muntazam dizilmişti ve konuşurken aralarından dolu taneleri çıkar gibi parıltılar görünüyordu. Yahut bana öyle geldi, bilemiyorum. Sonra başımı yere eğdim, yüzüne daha fazla bakamadım.

Ebûbekir'in seçerek satın aldığı iki deve getirmiştim. Yolculuk sonunda ikisini de bana vereceğini söylemişti. Besili ve güçlü iki deve. Birinin yularını yolcumuzun eline teslim ettim. Devenin önce başını okşadı, sonra kulağına fısıldadı:

"Gel bakalım Kusvâ, yol arkadaşım!.. Sevr Dağı üç gündür nasıl sahiplendiyse bundan böyle de sen sahiplen ve şirkin olduğu yere götürme bizi."

Dine inanmıyordum. îlk andan itibaren onu izlemeye başladım. Bir deveyle konuşması ve kulağına Kusvâ kelimesini tekrar tekrar fısıldamasına hayret etmiştim. Develerin başlarının okşanmasından ve kulaklarına aynı kelimenin tekrarlanmasından hoşlandıklarını, sahiplerine böyle alıştıklarını biliyor olmalıydı. Mekke'de başına ödüller konulan peygamber, Ebûbekir gibi, benim gibi bir adamdı; ama devem onu sanki uzun yıllardır elinden yemlenmiş gibi kabullenivermiş ti. Taşıyacağı yolcuyu tanıyordu sanki.

Mekkelilerin bu adamdan ne istediklerini bilmiyordum; ama başına koydukları ödül benim alacağım ücretin neredeyse yirmi katı idi. Eskiden beri tanıdığım Ebûbekir'i bu

28

yüzden çok tedirgin görmüştüm. Yola çıktığımız sırada kulağıma eğilip fısıldadı:

"Bu hizmetin karşılığında sana daha çok para vereceğim."

Böyle düşünmesine üzülmüştüm. Yüzümü ekşiterek cevapladım:

"Asla Ebû Kuhâfe, asla!... Her şey anlaştığımız gibi olacak. Sizi ele vermeyeceğim ve gideceğiniz yere ulaştıracağım. Bunun için fazladan bir tek metelik dahi kabul edemem."

Yolcu, Ebûbekir kadar telaşlı görünmüyordu. Düşünceliydi, kederliydi ama yoldan ve yolculuktan emin gibiydi. Bir tanrıya inanmak insanı rahatlatıyorsa, işte bu yolcu o rahatlığı taşıyor ve teslimiyetin huzuruyla ilerliyordu.

Sevr Dağı'ndan ayrılırken mesafenin sekiz gün süreceğini asla tahmin etmemiştim. Güzergâhımızı, konaklarımızı, yiyeceğimizi, develerin dinlenmesine kadar her şeyi tek tek hesap etmiş, dört günlük yol ve bir gün de aksama payı vermiştim. Ama öyle olmadı. Yüz deve ödüle konmak için peşimize düşenlerin haddi hesabı yoktu. Bu yüzden yolumuzu dosdoğru değil, zikzaklar çizerek gitmek zorunda kaldık.

Ebûbekir bir türlü sakinleşemiyor, endişeli ve kuşkulu tavırlarla ilerliyordu. Bana hâlâ güvenmediğini hissediyordum. Bereket versin, çobanı Amir bin Füheyre'nin gelip bize yetiştiği üçüncü günden itibaren rahatladı. Hâlbuki ben ta başından beri her yaptığım şeyi, neden ve niçiniyle kendilerine anlatıyor, maksadımın ne olduğunu açıklama ihtiyacı duyuyordum. Yesrib'e nasıl gidildiğini, neden zikzaklar çizdiğimizi, yollan belirlerken neyi amaçladığımı teferruatıyla açıklıyor ve develerinin üzerinde rahat etmelerini sağlamaya çalışıyordum. Yolcu, bir kere olsun rehberliğime itiraz etmedi. Ben de asla işimin haricinde konuşmadım, onu izlemekle yetindim. Zaten çok geçmeden, saygı duyulacak birisi olduğuna tamamen inanmıştım.

29

Yol boyunca Ebûbekir ile çok şey konuştular, kâh hüzünlü, kâh umutlu, bazen tedirgin, bazen ferah. Amir bin Füheyre ise bir gölge kadar sessiz ilerliyordu. Gidilecek yerde neler yapacaklarını anlatırken, Allah'tan alman vahiylerden o adına Kur'an diyordu okurken hep bir hasretle sesleri titrer gibiydi. İçlerinin yandığı belliydi. Kendimi onların yerine koydum; benim de yüreğim yandı.

Güneşin durumuna göre gündüz çok dinlenmeye, gece çok yol almaya çalışıyorduk. Dördüncü gün azığımız ve suyumuz bitiverdi. Yolumuz kara taşlarla kaplı tepeciklerin arasına sarmıştı ve taşlar keskin birer bıçak gibi ayaklan parçalıyordu, Azıksız kaldığımızı onlara hissettirmek istemiyordum. Çevreme bakınarak gidiyor, yiyecek veya su bulabileceğimiz bazı işaretler kolluyordum. Ebûbekir işin farkındaydı ve öğün vaktinde yüzüme baktı. Çaresizliğimi anlayınca bir parça rahatladım. Bir yandan da yolcumuz su veya ekmek istedi

ği vakit vereceğim cevaba hazırlanıyordum. Acaba tedbirsiz davrandığımı düşünür müydü? İyi bir rehber böyle bir hata yapmamahydı. Bu tedirginlikle bir gün bir gece, yalnızca su ve bir avuç hurma ile ilerledik. Ne ekmek, ne yiyecek istedi. Hiç sesini çıkarmamasına bakarak işin farkında olduğunu anladım. Ertesi gün akşam vakti yolumuz ıssız vadilere uğradı. Zemin yine keskin taşlarla doluydu. Develerimizden inip yürüyerek ilerlemeyi teklif ettim. Razı olduğunda Kusvâ'nm bir bebek gibi inlediğini işittim. Sanki onu sırtından indirmek istemiyordu. Ama inmesinde yarar vardı. Tehlikeli bir bölgedeydik ve hedef küçültmek gerekiyordu. Buralarda bir tuzak hazırlansa geri kaçmak da, ileri geçmek de imkânsız olurdu. Saklanacak bir yer de bulunmuyordu.

Hiçbir yolcuyu yolda bırakmamış, hiçbirini gideceği yere ulaştırmadan yanlarından ayrılmamış olan ben, işte bu sefer korkuyordum. Peşimizdeki ödül avcıları acımasız olacaklardı. Vadiyi kuşatan siyah tepeciklerde mevzilenmiş bir gözcü bizi pekâlâ fark edebilirdi. Böyle durumlarda çöl kamımı binekten inmeyi ve batta ön bacaklarına yakın yürümeyi emniyetli sayardı. Ben tam da bunları düşünürken uzaktan bir ses işittik, ilk aklıma gelen şey, elbette ki peşimize düşen bir ödül avcısı oldu. Dinledik. Her ikisine de yere çömelmelerini söyledim. Develeri ıhtırdım. Kulağımı önce yere, sonra kayalara dayayıp yeniden dinledim. Uzaktan uzağa bir çıngırak sesi vardı sanki. Anlaşılan bir çobana rastlamıştık. Bu sevindiriciydi. Yolcularım için yiyecek bir şeyler de temin edebilirdim. Ebûbekir sessizce başını kaldırıp baktı. Emniyetliydi. Sesin geldiği yöne ilerlemeyi teklif ettim. İtiraz etmediler. Çok ihtiyatlı olmalı, adımlarımızı sessizce atmalıydık. Gide gide sesler yakınlaştı. Gerçekten de bir çobana rastlamıştık. Genç bir adam, yolumuzun üzerinde deve malakları güdüyordu. Ya31

nınca bir köpek ile iki de keçisi vardı. Yaklaştığımızı görünce hayvanlarını tepelere doğru sürüp bize yol açtı. Selam verip yaklaştım:

"Menziller aşmaya azimli dört yolcu, yiyecek birkaç lokmayla içecek birkaç yudum arıyor olsa, çölün misafirperverliği onları geri çevirmez değil mi?"

"Evinden uzağa düşmüş yoksul bir çoban, tam da çıkını ve kırbası boşaldığı vakit çıkıp gelen misafire cömertlik göste remese, cezalandırılmaz değil mi?"

Gerçekten de çoban pek yoksul görünüyordu. Malakları ye derken kayalara vurduğu çubuğun tutamacına bağladığı boş kırbadan başka eşya da taşımıyordu. Çöl çobanlan kendisine zarar verecek birinden korkarlarsa önce azıklarını kumların veya kayalann araşma gizlerlerdi. Bunun öyle bir hâli de yoktu. Yine de Ebûbekir, belinden bir para kesesi çıkanp salladı: "Malaklardan birini satıp zengin olmak istemez misin?" "Ben başkalanmn mallanm güderim, size satacak bir mal veya cana sahip değilim.*

"O hâlde keçilerinden veya sütünden biraz satın alalım!" "Hay hay, güzel olurdu!.. Lâkin bilmelisiniz ki ben yeni evlendim, keçiler eşimin çeyizidir. Birinin teke olduğunu görüyorsunuz. Diğeri de gebe, sütü çekildi, inanmazsanız bakın." "Peki, süt verecek olsa, sütünü bize satar miydin?"

Bu soruyu gün boyunca hiç konuşmayan yolcumuz sormuştu. Ebûbekir ile birlikte ben de şaşırdım. Çoban kendisinden izin isteyen kişiye gülmemek için kendini zor tutuyordu. Çölde, sütü kesilen gebe bir keçiden süt sağılamayacağmı bilmeyen bir insan, onun da garibine gitmiş olmalıydı, işi şakaya vurdurup cevap verdi:

"Eşimin para kazanmasını elbette isterdim. Amma ki...M

32

Yolcumuz çobanın şakasına gülümseyerek keçiye yaklaşıp çömeldi. Ellerini önce göğe açıp birkaç cümle sürecek kadar dua etti. Sonra keçinin memelerini birkaç kez sıvazladı. Parmaklan açılıp kapandıkça keçinin memesi dolgunlaşıyordu. Hepimiz hayretle onu izliyorduk. Ebûbekir, olup bitene fazla şaşırmış gibi görünmüyordu. Belli ki daha önce de ondan buna benzer hâller sadır olduğunu görmüştü. İşin ciddiye bindiğini anlayınca derhâl koşup su kırbamı keçinin altına tuttum. O sağdıkça keçi sütlendi. Elleri keçinin memesini sıvazladıkça keçi gürbüzleşip meliyor, süt aktıkça akıyordu. Hepimiz kırbalarımızı süt ile doldurduk. Çoban dayanamadı:

"İlâhlar aşkına sen kimsin? Şunca yıl çöllerde dolandım, senin gibisine rastlamadım."

"Kim olduğumu söylersem gördüğünü ve duyduğunu saklamaya söz verir misin?"

"Yüce atalarımın ruhlan şahit olsun ki gördüklerimi eşime bile söylemeyeceğim."

"Ben her şeyin sahibi olan Allah'ın elçisi Muhammed'im."

"Demek Kureyşlilerin 'yolunu sapıttı' dediği kişi sensin, öyle mi?"

"Onlar böyle diyorlar."

"Vallahi şu gördüğümden sonra ben onlar gibi düşünmüyorum. Sen muhakkak hak peygambersin, ben buna şehâdet ederim."

"Önce Allah'a şehâdet etmeyi istemez misin? Seni ve beni yaratan, açığı ve gizliyi bilen, aydınlığı ve karanlığı gören, niyetleri ve fısıltıları işiten Allah'a!"

"Vallahi isterim yâ Muhammedi Senin yaptığım ancak bir peygamber yapar. Ben şu andan itibaren sana uydum ve Allah'a inandım! Senin yanmca gelmek, sana yakın olmak isterim."

33

“Malakların ve keçilerin başıboş mu kalsın?"

“Obam, sizin gittiğiniz istikamettedir. Sizi yolunuzdan alıkoymam. Malakları sahiplerine teslim eder, eşimi yanıma alır, size yetişirim."

“Hayır, hayır, bunu yapmanın zamanı değil, ileride benim muvaffak olduğumu ve Allah adının yayıldığını işittiğinde, gelip bize katıl.”

Bütün bedenimin titrediğini hissediyordum ve dizlerimin dermanı kesilmişti. Az evvel gördüklerimi başkalarına anlatsam çıldırdığımı düşünürlerdi. Muhammed'in yaptığına karşılık çoban gibi teslim olup olmama konusunda içimden binlerce yıldırım yalımlanıyordu. Mühammed hak peygamber olabilirdi veya büyük bir sihirbaz; ama işte sıcacık süt elimdeydi. Bunun sihirle alakası olamazdı. Üstelik çobana dini tebliğ ederken onun gözlerinden sevinç gözyaşları dökülüyordu. Ebübekir de duygulanmıştı. Yıllar önce, Müslüman olduğu ilk günü hatırladığım söyledi bana. Kendimi yeniden yokladım. Gözlerim ve zihnim beni yanıltmıyordu, içimde sorular birbirine sarılıyor ve cevaplar büyük bir yumağın içinde kayboluyordu. Hâlbuki görevim inanıp inanmamak değil, yolcularımı menzile eriştirip eriştirememek üzerineydi. Kendimi toparlayıp develeri sürdüm. Aklımı, görevimi başarmaya harcamalıydım. Üzerimdeki etkiden kurtulmak adına, çobandan yolumuzun üzerindeki geçitleri, mesafeleri, duraklan ve vahalan yeniden sordum. Sıradan şeyler konuşunca belki kendime gelebilirdim. Ayın görünmediği bir geceydi ve karanlıkta başımıza bir iş gelmesini istemezdim.

Kırbalanmızın süt dolu oluşu yolculuğu daha güvenli hâle getirmişti. Ertesi sabah onlara, çölün en korumasız ve çıplak yerinde ilerlediğimizi ve daha temkinli yol almamız gerektiğini söyledim. Ne bir çakıl, ne bir ot. Göz alabildiğine kum.

34

Savrulan, tepecikler yapan, sonra bozan ve başka yere tepecikler konduran kum. Ayaklan âdeta yakalayan ve içine çeken kum... Böyle bir yerde kumun altı binbir tehlikeyle doludur. Tıslayan yılanlar, saldırmayı bekleyen çıyanlar ve akrepler... En kötüsü de alev alev yüzünüzü kesen savruntular ve susamış dudaklar için seraplar. Kumların ummanlar gibi uzanıp gittiği bölgelerden biri daha.

Öğlen olmuş, güneş tam tepemizden kavurmaya başlamıştı. Her gün bu vakitte iki saat kadar uyuyarak dinlenegelmiş tik. Ama bu sefer uyuyabileceğimiz ne bir gölge, ne bir kuytu, ne bir yüksek kum tepesi bulabildik. Dizlerimizin dermanı kesilmiş, develerimiz adım atamaz hâle gelmişti. Kirpik altlarındaki sürmeler etkisini kaybetmiş, parlak ışık gözlerimizi de yakmaya başlamıştı. Nihayet geceki sert rüzgârların savurduğu kum dalgasının kuzey eğimine develerimizi ıhtırıp yularlarını ellerimize bağlayarak kıvrılmayı denedik. Büzülerek hedef küçültmüştük ama nafile; ortalıkta ve açıktaydık.

Zeval vaktinde kumlar güneşten daha fazla ateş saçmaya; bedenlerimizin develerimize yaslanan kısımları hariç her yanı pişmeye başladı. Eğer yolcularım burada dermansız kalır, hastalanır, bayılır veya başlarına başka bir hâl gelirse itibarım kaybolur; rehberler zincirinin birinci halkası olma şerefime leke sürülürdü. Ben ki her şeyimi bu şöhret üzerine bina etmiştim. Rehber olduğum hiç kimsenin kılına zarar gelsin istemezdim. Ama şu hâldeki şartlar beni perişan etmeye yetmişti. îlerlesek kötü, dursak kötüydü. Çölün en büyük avcısı, canlar, bedenler avlayan güneş, işte kollarım açmış bizi kendine çekmek üzereydi. Ne yapabilirdim ki! Demek her şey buraya kadardı. Ama o da ne? Bu serinlik de nereden geliyor böyle? Olamazdı. Bu sıcakta bu bulutun tepemizde ne işi vardı? Üstelik hiç kıpırdamadan öylece duruyordu. Yolcu35

muzla göz göze geldik. Şükrediyor ve bana da ellerimi açap şükretmemi işaret ediyordu. Dediğini yaptım ve içimi yemden yokladım. Gördüklerim aslında ona inanmamı gerektirirdi, ama ben çöl adamıydım, çölde zihnimin beni kaç kereler yanılttığını biliyordum. Bu da bir yanılmaca olabilirdi Daha izlemeliydim.

Nöbet sırası Ebübekir'deydi. Gölgelendik diye ödül avcılarım aklımdan çıkarmamalıydım. Üstelik içimde bir huzursuzluk vardı. Yolcumuzla Amir, ellerini başlarının altına yastık yapıp sağ yanlarına kıvnlıvermiş, sükûnetle gözlerini yummuşlardı. Ama benim uykum yakaza, düşüncem birsam gibiydi Ebûbekir'in fısıltısıyla doğnılduğumda henüz gözlerimi bile yummamıştım:

"Yaklaşan biri var galiba!"

ilk anda bunu iyi mânâda mı, kötü mânâda mı söylediğini sormak geçti içimden. Ama sormadım tabii. Ebûbekir'e onu uyandırmasını söyledim. "Azıcık dinlensin, çok yoruldu!* deyip kıyamadı. 0 kadar ki o uyanacak diye kendisi bile neredeyse kıpırdamayacak!!. Zihnimden, Ebûbekir'in ona gösterdiği bu hürmet ve itinayı alıp verirken ayağıma bir şey dokundu. Titreyerek sıçradım. Akrep veya yılan olabilirdi. Ama hayır, Muhammed'in eliydi. Kendisi uyuyordu ama parmağı sanki bana uzakta bir gölgeyi işaret ediyordu. Önce önemsemedim. Ama yanan gözlerimi ışığa alıştırıp dikkatle baktığımda parlak güneşin kırdığı seraplar arasında bir gölge görür gibi oldum. Göz kapaklarımı ovuşturdum. Kumlardan yükselen buharlar neredeyse kaynayan bir tencereden tüter gibiydi. Görürken bile kumların sizi yaktığını hissediyordunuz. Ve o yangının içinden belli belirsiz iki gölge yaklaşıyor du. Henüz belirmiş iki gölge. Ne veya kim olduğunu anlamak için kıpırdamadan dikkatle bakarken Ebûbekir'e fısıldadım

'Güneşin beyinleri kaynattığı şu vakitte birileri yüz deve ödül kazanmak için ölümü hiçe sayıyor olabilir mi sence?” "Belki de ödülü beş yüz deveye çıkarmışlardır!"

"İki gölge görüyorum, öyle değil miT

"Ben de bir adam görüyorum, bekleyelim ve izleyelim!”

"Saklanmayacak mıyız?”

'Hareket edersek o da bizi görür. Henüz bizi görmüyor. Hem belki de yolunu şaşırmış bir avaredir!”

Yaklaşanın çok hızlı ilerlediği anlaşılıyordu. Bu sıcakta, bu süratte ilerleyen birinin sıradan bir yolcu olamayacağını herkes bilebilirdi. Ebübekir ile göz göze geldik. Peşimize düşen kişi veya kişiler olduğundan adımız gibi emindik ama yine de öyle olmamasını temenni ederek birbirimizi teselliye çalıştık. Hayır için mi geliniyor, şer için mi kestirmek zoıdıı. Hazırlıklı olmak için kılıçlarımızı kınından çıkarıp kumun içine yatırdık. Kırbalarımızı kuma gömüp kıbçlann uçlanm üzerine bindirerek kumlarla örttük. Böylece yere eğilmeye gerek kalmadan, ayağımızın bir hareketiyle kılıcın ucuna bastığımızda kabzası elimize geliverecekti. Ebübekir istemeye istemeye yolcumuzu uyandırdı. Gülümseyerek açtı gözlerini ve ufukta hızla yaklaşan gölgelere bakıp mırıldandı:

"Işığı kaybolmuş bir ateş geliyor!”

"Yangına hazırlanalım o hâlde!’

Gölgeler kısa sürede belirgin]eşiverdi ve biz, yedeğinde at taşıyan bir süvariye baktığımızı anladık. Çölün bu noktasında, üstelik bu mevsimde, deve üzerinde değil de at üzerinde hayata dörtnala meydan okuyan birisini görmek çok şaşırtıcıydı. Her kim ise, niyeti veya ilticası ölüm kalım üzerine olmalıydı. Sanki çöl sıcağı ona işlemiyordu. Yaklaştıkça yaklaştı. Hiç de yorgun görünmeyen, heybetli bir adam olduğunu seçebiliyorduk artık. Çift at ile seyahat eden bir adam...

37

Savaşacak askerler gibi giyinmişti üstelik, işini iyi bilen birisi olduğu belliydi. Ne yaptığından, nereye doğru gittiğinden, aradığım nerede bulacağını bildiğinden emin, yaman bir savaşçı ile karşı karşıyaydık. Bindiği atm kuyruğu bir cenk için örülmüş gibi kalkık duruyordu üstelik. Çölde iz sürücüler çok olurdu ama bir savaşçıya pek rastlanmazdı. ikisini aynı kişide görmek ise pek nadirdi. Yolcularıma fısıldadım:

"Galiba tamdım. Sürâka olmalı bu, en iyi öğrencim Ku deydli Sürâka. Arap yurtlarındaki iz sürücülerin yüz akı. Gömüş kabzah parlak kılıcıyla ve çift atıyla dörtnala gelişine bakılırsa."

"Ödül avcısı Sürâka ha?" dedi Ebûbekir, ayağının ucuyla kuma gömdüğü kılıcı yoklarken, sonra cesurca haykırdı, "Geleceği varsa göreceği de var!"

Amir, kılıcım yoklarken mırıldandı:

"Peki ama nasıl buldu bizi? Kudeyd'de ödülden nasıl haberi oldu? Belki de o değildir, ha?"

Yaklaşan süvari bizi görmüştü. Hiç duraksamadan ve hızım azaltmadan üzerimize gelmeye devam etti. Hiç telaş göstermiyor, kararlı dokunuşlarla atım mahmuzluyordu. O sırada hiç telaş göstermeyen biri de Muhammed idi. Kırbasında kalan birkaç yudumluk suyu neredeyse damla damla avucuna döküyor, sonra yüzüne, kollarına sürüyor, kendince dualar mırıldanıyordu. Ebûbekir "Abdest," diye açıkladı bana, "ibadetten önce bir tür temizlik. ."Yol boyunca suyu hep iktisatlı kullanmasının sebebini o vakit daha iyi anladım. Demek daima abdestli olmayı istiyordu. Belki de abdestli olmak kendisine bir tür güven veriyordu ve şimdi de abdest alarak yaklaşan düşmanına karşı zırhını kuşandığım düşünüyordu görünmeyen manevi zırhım. Ayağına sürdüğü son damlalar da avcunda eridiği vakit önce bize, sonra yaklaşan süvari'

38

ye baktı. Duasını bitirdi. Dördümüz de yüzlerimizi peçeledik. Süvari bir ok mesafesi kadar yakınırdaydı artık. Atının solumasını duyabiliyorduk. Ebübekir ile ikimiz ayağa kalktık "Korkma habîbî, size zarar vermek isterse kılıcımı boynunda..."

Ebûbekir'in sözünü kestim:

"Hayır, asla böyle bir şeye cüret edemeyecek!"

Söylediğimi yapardım. Hiçbir yolcumu menzile varmadan terk etmemiş, hiçbir gün onu korumakta ihmal göstermemiştim. Sür âka da olsa bu düsturumu çiğne yemezdim. Can verirdim, ama yolcumu vermezdim. Yolcumun kim olduğu önemli değildi. Ayağımı kırbamın üzerine, tam da kılıcımın ucuna yerleştirip beklemeye başladım. O sırada süvarinin bindiği at sendeledi ve binicisi yere atlamak zorunda kaldı. Çölde en acemi atın bile tökezlediği görülmemiştir. Üstelik böyle usta binicisi olan bir küheylan... Süvari de şaşırmış olmalı ki atına küfretti. Dizgininden yakalayıp sağrısına bir şaplak vurarak yeniden üstüne sıçradı. Çevik birisine benziyordu. Evet, evet, bu Sür âka olmalıydı. İlerlemeyi denedi Bu sefer de yedeğindeki at huysuzlandı ve uzaklaşıp ayrı istikamete koşmaya başladı. Süvari buna biç aldırmadı ve atını üzerimize sürmeye devam etti Gözü dönmüş gibiydi. Biz dört kişiydik ve yine de şecaat gösteriyor, korkusuzca ilerliyordu. Badiye de böyle yiğitler az bulunurdu. Birkaç kulaç kala yüzündeki peçeyi açtığında yanılmadığımı gördüm. Evet, Sürâka'ydı bu. Hepimiz tanıdık. Emrederek bağırdım:

"Dur orada Kudeydli!.."

Sürâka sesimi tanımıştı. Atının dizginlerini çekerken bağırdı:

"Hübel aşkına!.. Hah ha!.. Nihayet seni buldum; ustaların ustası!"

39

Peçemi açarken sordum. "Nasıl buldun peki?"

"Bana iz sürmeyi kim öğretti?! Bütün ödül avcılarının Mu hammed'i arayacağını biliyordum; ama ben seni aramam gerektiğini düşündüm. Mekke'ye koşup seni bulamayınca, anladım ki onu sen kaçırdın. Sonrası çok kolay oldu. Kendimi senin yerine koydum ve bana öğrettiğin her şeyi tek tek hatırlayıp senin gibi düşünmeye başladım. Bütün iz sürücülerin sizi yanlış yerde aradığını anlamam hiç zor olmadı, iki yüz deve, çoktan çok..."

"Ustalık hakkını çiğnemeye yetecek kadar çok, öyle mi?"

"Mekke'de seni bulabilseydim, değerli ustam, aramaya beraber çıkar, yansından ziyadesini hakkın olarak ayınrdım, ama şimdi sen oradasın, ben burada! Mekke'de iki yüz deve beni bekliyor, işte kılıcım, işte atım. Muhammed'i alıp götürmek üzere yanımza geliyorum. Karşı koymaya kalkarsanız..."

Sürâka cümlesinin gerisini getiremedi. Atı birden duruverdi. Yürümesi için sağrılarını mahmuzladığı hâlde at kıpırdamıyor, bilakis onun her mahmuz vuruşunda ayaklan kuma biraz daha gömülüyordu. Ebûbekir ile ben şaşkındık. Ama yolcumuz hiç öyle görünmüyordu. Sürâka alelacele atından atladı. Başına gelen şeyin heyecan ve korkusuyla ne yapacağını bilemez hâldeydi, ilerlemek istedi. Fakat adım atamıyordu. Hareket ettirmek istediği her hamlede ayaklarının dizlerine doğru bir parça daha kuma gömüldüğünü gördü. Olanlara inanamıyordum. Muhammed mutlaka bir peygamber olmalıydı. Sürâka'nın hâline bakınca eski öğrencime acıyıp imdadına koşmak geldi içimden. Nihayet o da devinmeyi ve debelenmeyi bırakıp öylece beklemeyi akıl edebildi. Yüzümüze bakıyor, suratı renkten renge giriyordu, öğrencimin ilk kez korktuğunu görüyordum. Muhammed'e bakarken gözle

40

rindeki merhamet talebi yüreğime dokunmuştu. Yiğit delikanlıydı, onunla iftihar ederdim. Ne oluyordu da bize olmayan ona oluyordu? Ne oluyordu da dehşet saçmaya gelmişken dehşete düşüyordu?

İnanmak ile inanmamak arasında ibretlik bir hâl idi. Mu hammed bir peygamber olmalıydı. Bir an doğru söylediğini ve gerçekten bir yüce Yaratıcı'nm var olduğunu düşündüm. Olup bitenlere sihir diyemezdim çünkü. Benim düşündüklerimi Sürâka da düşünmüş olmalıydı:

"Muhammedi Anladım ki bu başıma gelenler seni kötü niyetle takip etmemdendir. Bu da senin peygamberlikte hak olduğunu gösterir. Ne ki ben sana inandığımı söylersem Mek keliler beni alaya alır, itibarım gider."

Bu söylediğinden dolayı Sürâka'ya gücenmeli miydim? Hem başına neyin, neden geldiğini biliyor, Muhammed'in peygamberliğine inanıyor, hem de sırf itibarı için hakikati örtüyordu. O benim en iyi çırağım, hatta mirasımdı. Peki ama farkında olmadan ben de aynı şeyi mi yapıyordum? Ama en azından ben onun kadar kesin kanaate sahip olup peygamberliğine inansaydım, hakikati en yüksek sesimle haykırırdım. Bunu düşününce Sürâka'nm sevgisi kalbimden çıkıp gitti. Yüzüne tükürmek bile istedim. Söylemek istediğim cümleyi ise o âna kadar hiç konuşmayan Amir bin Füheyre söyledi: "İnanmazsan da burada canın gidecek koca ahmak!" Muhammed, mânâlı mânâlı Amir'in yüzüne bakarak söylediklerini onaylamadığını nazikçe ifade etti. Hayret, ödülü iki yüz deveye çıkarılıp canına kastedilen oydu, ama merhameti hepimizden çok olan da yine o. Sürâka hiç orada yokmuş, hiç onunla karşılaşmamış gibi davranıp bana döndü: "Gidelim!"

Develerin yularını tutarken son bir kez Sürâka'ya baktım:

"Sana çok emek vermiş, çok güvenmiştim. Bir gün ustasının hasmı olabilecek bir öğrenci yetiştirdiğim için bu dünyadan utançla gideceğim!"

Develerimize bindiğimiz sırada Sürâka fevkalâde üzgün, yalvarmaya başladı:

"Muhammedi Beni burada bırakıp gidemezsin. Merhametin buna müsaade etmez."

"Evet, seni burada bırakıp gitmeyeceğim. Lâkin seninle bir anlaşma yapmak isterim. Kumdan kurtulduğunda peşimizi bırakacağına ve geri dönerken bizi aramaya çıkan başkalan olursa onları geri çevireceğine dair teminat verirsen..."

"Evet, boynuma borç olsun ki geriden gelen kâifleri defedeyim, üç gün sizden kimseye bahsetmeyeyim."

"0 hâlde yolun açık olsun Sürâka! Sanki seni Kisra'nın bileziklerini takınırken görüyorum."

"Senin de Muhammed, senin de yolun açık olsun! Bu davayı senin kazanacağına inandım. İstersen seni götürmek için getirdiğim atımı da alabilirsin."

"İstemem, hiçbirimiz istemeyiz!"

Yolcumuz bu son cümleyi söylediğinde Ebûbekir'e göz kırptı. O da gülümsedi, öğrencimin ileride Müslümanlar arasına katılacağını anladım. Kisra'nın bileziklerini takınması hususu ise bir muamma gibiydi. Muhammed Yesrib'de güç bulacak da, devlet olacak da, İran fethedilecek de, Kisra'nın ganimetlerinden Sürâka'nın payına bilezikler düşecek... Bana hiç olacak bir şey gibi görünmedi. Yolcumun hayaller kurduğuna hükmedip devemi sürdüm. Son defa başımı çevirip baktığımda Sürâka geldiği gibi, çölün sıcağını hiçe sayarak yine dörtnala gidiyordu. Ama bu sefer sanki atı daha coşkulu adımlar atıyordu.

42

Ben Abdullah bin Ur ay kıt'im. Mekke'de iz sürücü kâifle rin piri, rehberlerin ustası olarak bilinirim. Herkes bilir ki Uraykıt'm oğlu demek kayıpların bulunması, kaçak kölelerin yakalanması, gidilecek yere emniyetle varılması demektir. Kervancılar, bezirganlar, tacirler ve zenginler benim adımı iftiharla anarlar. Ellime merdiven dayadığım şu günlerdeki yolcum kadar beni etkileyen hiç kimseyle karşılaşmadım. Sekiz gün boyunca Ebûbekir ile birlikte yollarda onu korumaya çalıştım. Bazen o önden yürüyor, sanki Ebûbekir'in rehberi gibi görünüyor, bazen Ebûbekir öne geçip ona rehberlik ediyordu. Yesrib yolunda geçirdiğimiz son iki günde, güven içinde, Dımaşk kervanlarının yolundan devam ettik. Bir gün doğumunda Avvam oğlu Zübeyir'in katarıyla karşılaştık. Bizans'ın ticaret merkezi Dımaşk'tan elbiseler almış Mekke'ye gidiyordu. Bize yeni urbalar hediye etti ve Muhammed'e çok yakışan beyaz bir elbise giyindirdi.

Yolun sonuna gelmiştik. Zihnimde Muhammed ile Ebûbekir hakkında yığınla soru vardı. İşkenceler, zulümler, horlanmalar ve eziyetlerden bıkmış, evlerini ve yurtlarım bırakıp bir yola çıkmışlardı. "Yalnızca Allah için," diyorlardı, "hepsi yalmzca Allah için." Daha önce Mekke'den giden bütün Müs lümanlar gibi kalpleri kırık, gözleri yaşlıydı. Bir umuda gittiklerini düşünüyorlardı. Bense, yolcunun hayallerine bakıp bir meçhule ulaşacaklarım düşündüm. Onlara söyleyemedim ama Yesrib'de nelerle karşılaşacaklarım tahmin ettikçe içten içe onlar adına üzüldüm. Dediklerine göre Evs ve Hazrecli ler, onunla Akabe'de buluşmuş, biat edip söz vermişler, hayatı için hayatlarını ortaya koyacaklarını söylemişler. Ben sözlerinde duracaklarına inanmıyorum. înanabilsem kendisine bunu söyler, farklı davranabilirdim. Zaten yolculuğun so43

nunda onun dediklerini kabul edip Allah'a inanma fikrimden beni caydıran sebeplerden biri de bu oldu. Boş bir maceraya kapılacak avarelerden olmadığımı bir kez daha göstermek istedim.

Yolun sonu dedim ya, az sonra Yesrib görünecek. Ebûbekir, İslâm yolundaki kaderdaşlannın sığmağına geldiklerine inanıyor. Küba'nın ilk evlerine yaklaşırken beşimiz de artık tükenmek üzereydik. Beşincimiz mi? Onu Sehmoğullan yurdu olan Gamim'de tamdık. Adı Büreyde. Seksen askeriyle bizi yakalamaya gelmişken iman edip bizi konukladı ve sonraki bütün yolculuğumuzu kolaylaştırdı. O kadar ki, her vakitte tekrar abdest alabilecek kadar ona bol su bile temin etti.

Küba'da Muhammed'in ilk merak ettiği kişi, Ali oldu. Mekke’de yatağına yatırdığı Ali... Kuzeni Ah, “Şimdiye kadar arkamızdan yetişmesi lazımdı!" diyordu. İtiraz ettim ve gelmesi için daha iki güne ihtiyaç olduğunu anlattım. Aynı yollan defalarca gidip dönen Büreyde ise en geç o akşam gelebileceğini söyleyip onu teselli etti.

Büreyde, Sehmoğullan arazisini s anğının tülbendini sa ğındırmış, bir mızrağın ucuna takmış olarak geçti. "Ya Rasû lullah, Yesrib'e yanında bir sancak olmadan girmen uygun düşmez. İşte bu senin sancağın olsun ve ben de senin önünde onu taşıyan ilk sancaktann.” dediğinde Muhammed'in hoşuna gitmişti. Anladım ki inananlar için hicret, bir yolculuktan öte bir devlet olmaya açılan kapıydı. Allah'ın adını ve sözünü duyurmak için vatandan gitmelerinin ne demek olduğunu, Allah nzası için yeni bir vatan edinmelerinin ne anlama geldiğini düşündüm. Baskılar altında yürüyen Müslümanlığın hürriyete kavuşması, bir bayrak altında bütünleşmesi için benim rehberliğim yetmişti. Yolcum, Allah'a inananları Yesrib'e göndermekle bunu önceden biliyormuş.

Sabah olduğunda, Ebûbekir'in bana söz verdiği develerimi alıp yanlarından ayrılmak istedim. Ne çare, Kusvâ’yı kesinlikle çöktüğü yerden kaldıramadım. Ebûbekir ücretimi ödedikten sonra onu da benden satın almak istedi. “Hayır" dedim, "madem o gelmiyor, ben de onun ücretini istemem, eğer kabul ederse onu Muhammed'e hediye sunayım."

Hüzünlü bir veda oldu ve hatıra olarak Muhammed bana yüzüğünü verdi. Onu sevdim. Daha doğrusu o kendini sevdirdi. Yolu açık olsun.

"Geliyoooor! Beklediğiniz kişi ge liyoor!.. Muhammed geliyoor!"

öğle sıcağının bunaltıcı yorgun luğundan geçip bitkin, umutsuz, ka ramsar ve hüzünlü kabuğuna çekilen şehre taptaze bir hayat vermişti bu çığlık. Günler ve geceler boyunca, duymak için işlerimizi ve uykuları mızı böldüğümüz sesti o. İnananlar kavuşmak için, inanmayanlar merak içinde hep onu bekliyorduk. Nefesler tutulmuş, gözler yaşarmıştı. Zaman akmıyor, aktıkça da tehlike büyüyor du. Mekke'den çıktığını biliyorduk ve hesaplarımıza göre üç gün evvel gelmiş olması gere kiyordu, ama hâlâ ortalıkta gözükmüyordu. Gün doğu mundan zevale kadar şehrin dışına çıkıp yolunu gözlüyor;

gün batanında son bir kez yollara bakıp umutsuz evlerimi2e dönüyorduk. Bıkmıştık, bunalmıştık, çaresizdik. O olmadan ne yapacağımızı bilemezdik. Bilemedik de. Gecikeceği hiç aklımıza gelmemişti. Mekke'den çıkacak, Yesrib'e geliverecekti ve biz ona kavuşacaktık, öyle zannediyorduk.

Geciktikçe Yesrib'de fısıltılar çoğaldı, hasretler katmerlen di. Hayatından endişe etmeye başladık. Akabe'de onu canımız pahasına korumaya söz vermiştik oysa. Gelmesi, hayatımız; gelememesi, öldüğümüz demekti. Onu canımızdan evla görmemiz bir yana, "Evs ve Hazrecliler sözünde durmadı.” denilmesinden daha kötü ne olabilirdi? Allah'ın tebliğinin bizim yüzümüzden yarım kalmasının ayıbı kıyamete kadar peşimizi bırakmaz, lanetlerdi bizi. Nurun tamamlanması, kalplerimizdeki ışığın parlaması gerekiyordu. Ama biz ihmalkâr davranmıştık. Bu yüzden de onu beklediğimiz her günü, yeniden pişman olarak geçirdik. Yüz kişilik kahramanlar bölüğüyle Mekke'ye varmadığımız, düşmanlarına meydan okuyarak onu alıp getirmediğimiz için pişman oluyorduk. Hiç olmazsa yola çıktıktan sonra koruyucu bir müfreze göndermediğimiz için dizlerimizi dövüyorduk. İşte bu yüzden, evinin damında işlerini yapmakta olan Yahudi'nin "Geliyoooor!.. Muhammed geliyoor!" çığlığı bütün şehre bir hayat olarak yansıdı. Günlerden pazartesiydi ve ikindi güneşi, gölgeleri uzatmaya yeni başlamıştı. Bizler, Yesribliler, her günkü gibi o gün de yeni umutlan yanna bırakarak evlerimize dönüyorduk. Eşim oğlumuzu uyutmuş, yemek hazırlıyordu. Müjdeyi duyunca ikimiz birden sokağa fırladık. Aynı zamanda dayımın kızı olan eşim Fâtıma onu hiç görmemişti. Bense iki yıl evvel, dostum Revaha'mn delaletiyle Müslüman olduktan birkaç ay sonra, otuzumu geçtiğim yılda, Akabe'de, ikisi kadın yetmiş beş kişiden biri olarak kendisiyle tamşmış, elini tutmuş ve daveti

48

ne iman etmiştim. Eve dönünce de söylediklerini ve imanımı Fâtıma'ya olduğu gibi anlatmıştım. Allah'tan âyetler aldığını, son peygamber olarak geldiğini, nurlu yüzüne bakınca bunu hemen anladığımı, Mekkelilerin ona çektirdiklerine bakarak da üzüldüğümü bir bir hikâye etmiş, toplam yetmiş dört kişiyle birlikte onu korumak için malımı, canımı feda edeceğime söz verdiğimi söylemiştim. Benim güzel ve asil eşim, bana oğlumu doğuran genç ve fedakâr kadın, lyad kabilesinin parlayan yıldızı, anlattıklarımı merakla dinlemiş, düşünmüş, ertesi sabah bana henüz beş yaşındayken kaybettiği babası Kus s bin Saide'nin sözlerinden naklederek Müslüman olmak için ne yapması gerektiğini sormuştu. Kuss bin Saide benim dayım olurdu ve kızı Fâtıma onun cümlelerini tekrar ederken benim gözlerim yaşarmıştı. Çünkü naklettiği sözleri Mekke'deki Ukaz panayırında bir deve üzerinde Mekke'nin bütün seçkinlerinin dinlediğini bilmeyen yoktu. Beni heyecanlandıran kısmı ise aynı hitabeyi bizzat Kutlu Elçi'nin de dinlemiş olmasıydı. Saide'nin sözlerini her Yesribli gibi ben de ezberlemiş, gerdek gecesinde duvağını açmadan evvel kızı Fâtıma'ya tekrarlamıştım. Ne vakit aramızda duygusal bir an olsa, kaymbabamm cümlelerini Fâtıma söyler, ben eşlik ederim, ben söylerken onun mırıldanmalarını duyarım. İşte yine Fâtıma söylüyordu; Kutlu Elçi'nin kasabamıza gelişini kutlamak için;

"İnsanlar! Geliniz, dinleyiniz, belleyiniz, ibret alınız! İnsanlar! Yaşayan ölür, ölen fenâ bulur, olacak olur. Yağan yağmurlar ve biten otlar, nzıklar ve azıklar, babalar ve analar, diriler ve ölüler, toplular ve dağınıklar; işaret üstüne işarettir bunlar... Çocuklar doğar, anaların babaların yerini tutar. Sonra hepsi mahvolur gider. Dikkat edin, söylediklerime kulak verin! Gökte haber var; ve yerde ibret alacak şeyler! Yer49

yüzü serilmiş bir döşek, gökyüzü yüksek bir tavan. Yıldızlar yürür, denizler durur. Gelen kalmaz, giden gelmez."

Fâtıma, boğazı kurumuş gibi yutkundu. Gerisini ben ta marnladım:

“İnsanlar! Yemin ederim, Allah'ın katmda bir din var, şimdi bulundurunuz dinden daha sevgili bir din. Ve bir de gönderilme vakti çok yaklaşmış bir peygamber var. Onun gölgesi başınızın üzerine düştü. Ne mutlu onu anlayan ve ona iman edene.”

O sırada kayınbabamm ağzından bu cümleleri bizzat duyan Kutlu Elçi gözümün önündeydi. Galiba bunu Fâtıma da düşünmüş olmalı ki, son cümlede nefesini nefesime, sesini de babasının sesine uydurdu:

"Vay o bedbahta ki, ona isyan ve muhalefet eyleye! Ve yazıklar olsun ömürlerini gaflet içinde geçiren ümmetlere!"’

Cümleler bitince göz göze geldik. Babasının haber verdiği peygamber, işte Yesrib'e geliyordu ve benim sevgili eşim bundan fevkalâde heyecan duymuştu. “Muhammed gelıyoo or!” diyen ses bizi yıllar öncesinden bugüne taşımış, kâinatın efendisi, sevgililer sevgilisi, Refref'in süvarisi ile müjdelemişti. Gözlerimiz yeniden buluştuğunda ikimiz de ne yapacağımızı karşılıklı soran bakışları gördük. Evimizde ne yapacağımıza genellikle Fâtıma karar verirdi. Fâtıma benim tecellim ve bahtım, bereketim ve ıhsanımdı ama ben ona "hanemin düzeni" derdim. Ev işlerine karışmam, kararlarına nza gösterirdim Ama bu sefer gözlerinde kararsızlık vardı ve ani bir hareketle küçük bahçemizdeki yaşlı hurma ağacına tırmandım. Galiba müjdenin doğru olduğunu görmek istiyordum. Yesrib'in kerpiç evlerinin ötesine, damların üzerinden görülebilen yola dikkatle baktım. Evet, ufukta beyaz bir gölge ile çevresinde karaltılar hareket ediyordu. Kuba köyünden yakın

geliyorlardı. O sırada burnuma bir koku çalındı. O güne kadar duymadığım, miskten daha güzel bir koku. Yesrib'in kütü kokusuna alışan dimağıma doya doya bu kokudan çektim. Yesrib balkı birer ikişer evlerinin damlarına çıkmaya başladılar. İnanan, inanmayan, dost ve düşman... Herkes bizim gibi tatlı bir telaşa kapılmış, onu görmek istiyordu. Az sonra çocuklar, kadınlar, genç kızlar ve erkekler sokaklara döküldüler. Yesrib'de onu özleyen bütün Müslümanlar... Ve tabii düşmanlan, gizlice kötülük yapmak isteyenler... Varlıklı birkaç inananı, atlanıp yola düşmüşlerdi bile. Bu gidiş, bencileyin pek çok kişiyi özendirmişti. İki yıl evvel evlendiğimde biraz borç edinmiş, ödemek için de çok sevdiğim atımı satmıştım. Sonraki kazancım ile at almak üzere iken oğlum doğmuş, evimin ihtiyacı büyümüş, elimdeki mehlağı bir çulha tezgâhı almaya harcamıştım. Otuzundan sonra çulhalık öğrenmek zor oldu ama evimi de geçindirebildim. Artık bekârlık zamanlarındaki gibi atıma atlayıp serazat yolculuklara çıkmaya ihtiyaç duymuyordum. Gel gelelim bir atımın olmadığına o günkü kadar hiçbir vakit üzülmemiştim. Fâtıma'yı terkime atıp şöyle yaran saatte, henüz akşam karanlığı bastırmadan. Kutlu Nebi'nin huzuruna gidip gelivermeyi. Fâtıma'va "İşte bu o. kâinatın yüzü suyu Muhammedi* demeyi ne kadar isterdim.

Onu karşılamak için bir ata ihtiyacımız olmadığım söyledi Fâtıma. Yüzüme baktı. "Yürüyelim!" der gibiydi. Sevinmiştim. Ben “Haydi gidelim!" diyeceğim sırada, henüz iki yaşma giren oğlumuzun sesini duyduk. Ağlıyordu. Karnı acıkmış olmalıydı. Fâtıma’nın yüzü düştü, boynunu büküp mırıldandı:

“Sen git Hâlid. oğlumun babası, sen git!"

"Evet ama..."

“Git haydi... Nasibim varsa ben de onu bir gün doya doya görürüm!"

Fâtıma'nın onu görebilme hasreti sanki bütün insanlığın hasretiydi. Yok yok, bütün insanlığın hasreti birikip Fâtı ma’mn kalbine inmişti. Adımlarımı hızlandırırken fark ettim ki evlerinden dışan taşan insanların hepsi birer Fâtıma idi ve hangisi onu daha çok seviyordu, hangisinin hasreti daha büyüktü, anlaşılamıyordu. Yürüyen kalabalığa katılırken içimden dua ettim: "ilâh!!.. Yesrib'de ilk dindirdiğin hasret Fâtı ma'minki olur inşallah!"

Gün inmeye yakın coşkulu bir kalabalık hâlinde Küba'ya vardık. Ağaca tırmandığım sırada duyduğum o güzel koku yeniden genzimi yalayıp geçti. Başkaları da aynı kokuyu duyuyor muydu bilmiyordum, ama insanların sevinçleri görmeye değerdi. Hepsinin Akabe'de verdikleri sözü düşünerek bu coşkuya kapıldıklarını biliyordum. "Ey Elçi!.. Senin uğrunda ölürsek bize ne var?" diye sorduğumuzda "Cennet var!" demişti. Sonra da ellerimizi tutmuş, bize can karşılığında cennet vermişti. Bu coşku o cennetin hakikati, bu göç o günün hayali, bu koku cennetin kokuşuydu sanki. Yesribliler hayal olanı gerçekleştirip hakikate ermek üzereydiler. Bunun için yollara dökülmüş, Küba'ya kadar gelmişlerdi. Ne var ki o yorgundu. İstirahat etmesi gerekiyordu. Ebübekir ve Amir yorgundu, İbn Uraykıt ve Büreyde yorgundu, devesi adı Kusvâ imiş yorgundu.

Dört gün boyunca Yesrib Küba'ya aktı. Ne bir hükümdar, ne bir melik idi. Herkes gibi sade giyimli, yalınkat tavırlı bir beşer idi. Lâkin bütün halk aşkma düşmüş gazel yaprak gibi üzerine titriyordu. Aşk denilen şeyin ne olduğunu anlıyordum. Yesrib'de inanan herkesin dilinde ve gönlündeydi. Artık dikişlerini onun iğnesiyle dikiyor, tarlalarını onun sabanıyla sürüyorlardı. O bir ışıktı da karanlık kalpleri aydınlatmaya

52

gelmişti. Yesrib'de çörekotundan güneşe kadar her şeyin adı o olmuştu. Bütün hayatlar toplansa ve damıtılsa, geriye o kalırdı. Konuşulan da, konu da o olmuştu. Dünya kemiğe dayanmış da o hayata atılan kement, kum fırtınaları göz kapaklarından vurulmuş da o önünde bent idi. Onsuz bahar dallarını kuru ayazlar boğacak, onsuz ana rahmindeki ceninler hayatsız doğacak sanılıyordu.

O gelmişti ya, artık şiirler hüzün dokumayacak; azarlanmış kalplere lanet okunmayacaktı. Başaklar o geldi diye yeşerecek, oğlaklar onun gelişiyle bahara erecekti sanki Yesrib'in inanan evlerinde yıldız yıldız sevgili düşleri görülür olmuştu. Her ev bir gül bahçesi, her çehre bir gül olmaya hazırdı. Onu ilk kez görenler şaşırıyor, Allah'tan âyetler alan bir peygamberin nasıl olup da bir melek olmadığına inanmakta zorlanıyor, kendileri gibi biri olduğuna hayret ediyorlardı. Bazen ağarmış saçlarına bakarak Ebûbekir’i peygamber zannedip eline yapışanlar da olmuyor değildi. Herkes gibi bir insandı, insanlar içinde sıradan görünüyordu. Başkalarından fark edilen tarafı nuru idi. Bir nur ki başka hiç kimsede yoktu; bir nur ki onun seçilmiş ve övülmüş olduğunu göstermeye yetiyordu. Karanlık kalpli olanlar bu nurdan elbette rahatsızdı. Elbette Mekke'nin menfaatine davrananlar, elbette onun nurundan rahatsız olanlar da vardı. Bir kötülük, bir suikast, bir kasıt... Her şey olabilirdi.

Küba'da geçen dört gün herkese çok uzun gelmişti. Günler günlere eklenmeye, bu yanda hasretler azar azar dinmeye, o yanda dişler de keskin keskin bilenmeye başlıyordu. Yesrib ile Kuba arasında, tam da Veda Tepeciklerinin arasından geçen yolda, atların nallarından çıkan kıvılcımlar, müşriklerin gözlerine yıldırımlar düşürür oldu. İnanan herkes onuiı bir an

53

evvel Yesrib'e gelmesini diliyordu ama o bekliyor, gelmiyordu Anlaşılan, havayı kokluyor, bir yerde düşmanlan teftiş ettiriyor, uygun zamanı bekliyordu. Ben de Fâtıma'ya onu bir an evvel tanıtmak, nurundan istifadesini sağlamak istiyordun.

0 gelmiyor madem, biz gideriz, deyip güzel kanma huzuruna varmayı teklif ettim. "Beni götürmeni değil onu getirmeni istiyorum!" cevabım verdi, tik anda dilinin dolaştığım, aklınn başka şeyle meşgul olduğunu sandım. Ben, fakir bir Yesrihli, üstelik eşraftan da sayılmam, hangi sıfatla ve nasıl olur da onu getirebilirdim? Fâtıma'nın, bütün birYesrih'in arzusunu dillendirdiğini düşündüm. Herkes gidip onu kendisi için getirmek istiyordu çünkü. Yine de kafamda bir soru belirdi: Yesrib'e gelince nerede, İrimin evinde misafir olacaktı? Temelli olacaksa nerede kalacak, ilk kimin evinde uyuyacaktı? Adayları bir bir zihnimde sıralayıp da içinden çıkamayınca. “Bize gelecek değil ya; hem fakir bir çulhanın köhne evinde ne işi olabilir?!" diye mırıldanıp suali zihnimden attım.

Küba'da sevinçler harmanlandı, kutlamalar yapıldı, o da kısmen bu sevince ortak oldu. Akimın bir yansı Yesrih'deki gelişmelerde iken diğer yansının hep Mekke'de, yatağında bıraktığı Ali'de olduğunu sonradan öğrendik. O gelince "Haydi Yesrib'e gidelim!" buyurmuşlar çünkü. Yola çıktıklarım duyduğumda kuşluk vaktiydi. Derhâl hazırlandım. Kapıdan çıkarken Fâtıma yine "Haydi git, onu getir bize!" demesin mi?

Bereketli Ranûnâ Vadisi'nde Kusvâ'dan inmiş abdest alırken huzuruna kavuştum. Yanında Müslümanlardan yüzü aşkın arkadaşı vardı ve artık Büreyde, sınğının ucunda sancağım taşıyordu. Güneş zevali geçince hepimizi oturtup kendisi ayakta durarak bize hitap etti. Sonra da cemaat olup iki rekat namaz kıldık. Bunun, Müslümanların ilk Cuma namazı ol54

duğunu söyledi. Ondan öğrendiğim ilk öğütler, ona uymuş olmanın heyecanıyla içimde yer etsin istiyordum. Hk Cuma hutbesinde bulunma bahtiyarlığına ermiştim madem, o gün söylediklerini aklımdan hiç çıkmayacak şekilde ezberlemem gerekirdi:

"İnsanlar! Sağlığınızda ahiretiniz için hazırlık yapınız. Uyanınız, bir yanm hurma kadar hayır işleyerek de olsa ateşten korununuz. Onu dahi bulamayan, şükretmesini bilsin."

Ne kadar nazik söylüyor, sözlerini ne derece kuşatıcı kılıyordu. Hepimiz can kulağıyla dinliyorduk. Sözleri yüreklerimizde yeni heyecanlar yaratıyordu. Sonunda "İnsanlar!" dedi, "Unutmayınız, bir hayır için on katından yedi yüz misltne kadar sevap verilir. Allah'ın selamı, rahmeti ve bereketi üzerinize olsun!"

Cuma'dan sonra birazcık sıcağın geçmesini bekledi ve Kusvâ'ya hindi. Bizler birkaç adım gerisinden yürümeye haşladık. Bineği olanların binmesini söyledi. Ebûbekir ve Ali binince herkes bindi. Ben ve benim gibi bineği olmayanlar aralarda yürüyerek ilerlemeye başladık. O sırada nzaktan uzağa sesler duyuluyordu. Def sesleri eşliğinde neşeli şarkılar geliyordu kulaklarımıza Yaklaştıkça sevmem büyüklüğü hepimizin gözündeki yaşlan boşandırdı Şair Hassan hin Sâint kasideler okuyor, uzaktan uzağa Yesrib kızlara evlerin damlarına çıkmış şarkılar söylüyorlardı, tkfz Veda Tepeciklerim» arasından geçip kimin küm olduğu seçilmeye başladığında kasabanın kenar mahallesinde toplanan müminler tarafından o güne kadar duyulmamış bir ezgi tersmûm edilmeye başlandı. Kim, hangi aşk ile söylemiş, kim kafiye duşümp kim vezne koymuştu hihniyorduk. ama kalpleri sarhoş sözle re bakarak coşkun bir yüreğin eseri olduğunu anladık. Sevinç içinde sevinç idi:

Ay doğdu üzerimize Veda Tepelerinden Şükür gerekti bize Allah'ın davetinden Sen güneşsin, sen aysın; sen nur üstüne nur Sen Süreyya yıldızısın, ey sevgili, ey Rasûl

Kafile ilerliyor, herkes onu izliyordu. Kasabanın ilk evleri geçilirken herkes benim düşündüğümü düşünmeye başladı: "Acaba kimin evine varacak?" Yediden yetmişe herkeste aynı merak, her kapmm önünden geçerken "Buyurunuz ey Allah'ın elçisi, hoş geldiniz, bizde konaklayınız." diyenler, hatta bazı bazı Kusvâ'nın yularını tutup çekiştirenler, onu evlerine doğru döndürmeye çalışanlar... Bahçe duvarlarından birkaçı geçildiğinde, onun bir planı ve bir bildiği olduğunu anlamamız uzun sürmedi. "Durun bakalım," diyordu çünkü, devesinin yularım çekiştirenlere "durun, dokunmayın, bir bildiği var bu devenin, muhtemelen Allah'ın emrettiği yere gidiyor, hele sabredin." Gerçekten de Kusvâ'nm yuları kendi boynuna dolanmış, serbest bırakılmıştı. Ama bu deve sanki biri tarafından yediliyordu. Görünürde kimse yoktu. Kimse kulağına yönünü fısıldamıyordu, ama o nerede gideceğini bilerek ilerliyor gibiydi. Ebûbekir'in ve Ali'nin develeri ise sanki ona uymuşlar, bir katar hâlinde takip ediyorlardı. Evlerin sıklaşmaya başladığı kasaba merkezine doğru ilerlerken "Yok, yok' dedim içimden, "mutlaka bu deveyi çekip götüren biri var. Bizim görmediğimiz, göremediğimiz biri. Yoksa bunca ses, bunca yönlendirme, hatta çekiştirme arasında bu kadar kendinden emin ve kararlı gider mi hiç?"

Evimiz nesilden nesle atalarım ve dedelerimden kalma kagir bir evdi. Bu yüzden kasabanın merkezinde kalmıştı. Vaktiyle çok bakımlı imiş. Babam Zeyd ile onun babası Küleyh orda oturmuşlar. Onlardan evvel sekiz batın büyük dedem Neccar ki Kutlu Nebi ile atalarımız burada birleşir ile yit'

56

mi ikinci batından ulu dedem, adını taşıdığım Eyyûb Semul'e gelinceye kadar. Semul, Yemen meliki Tübba Dürû'nun bilge veziri imiş ve taş temeller koydurarak bu evi o melik yaptırmış. Ev ile yaşıt olan bir sandıkta buna dair bir kitabemiz bile var. Temeli taş ile örülmüş nadir Yesrib evlerinden biri iken fakirlikten harap olmaya yüz tuttu. Yine de kasabanın merkezinde olması her zaman beni sevindirmiştir. Bu yüzden şimdi de Kuba kafilesinin güzergâhında olacaktı. Tabii ben de o geçerken Fâtıma'ya, "Bak, gel, sana Allah'ın Sevgilisini getirdim, gör!" diyebilirdim. Parlak bir fikirdi bu. Kalabalık, bahçeler arasından ilerlerken koşarak eve vardım. Fâtıma, oğlumuz Eyyûb'u omzuna bindirmiş kapıda bekliyordu. Elini tuttum ve artık bir şey söylemedim. O mübarek kadın, her zaman olduğu gibi, her şeyi anlamıştı. Öylece bekleştik. Sesler çoğalıyor, coşku, yolların tozunu kaldırarak yaklaşıyordu. Şarkılar şarkılara karışıyor, mısralar mısralan bastırıyordu:

"Allahu Ekber, Muhammed hoş geldi, hoşça geldi!"

"Allahu Ekber, Allah'ın elçisi safalar getirdi, safa geldi!"

"Gelişinle Yesrib yerin ve göğün en itibarlı toprağı oldu ey Elçil"

"Şeref buldu insanımız, yurdumuz güzel kokunla doldu ey Elçi!"

Yolun iki tarafında Yesrib'in bütün kabilelerinden, hatta Yahudilerden bile onu evine davet eden insanlar çoğaldıkça çoğalıyordu. Evimizin bulunduğu aralığın başmda, beşinci sıra komşumun bahçe duvarının köşesinde Kusvâ'nın başı göründüğünde, Hazrec'den zengin bir müminin yalvardığım işittik:

"îşte evimiz, işte malımız, işte canımız yoluna âmâde, bize buyurunuz yâ Rasûl, ailemizin gücü hem sizi korur, hem rahat ettirir!"

57

İçimi bir alev yalayıp geçti. Keşke gücümüz ve zengin]} ğimiz olsaydı da ben de onu evimize davet edebilseydim. Ne çare, yüzüne bakıp hayran kalmaktan öte elimden bir şey gel. miyordu. Fâtıma ve Eyyûb'a sarılmaktan başka...

Kafile kasabanın merkezine yaklaşıldığının farkındaydı. Nitekim Kusvâ'nm yularını çekiştirmeler, yönlendirmeler çoğalmış, Kutlu Nebi'ye hitaben davetler sıklaşmıştı. Gel gelelim o, her teklifi nazikçe geri çeviriyor, hiç kimsenin kalbini kırmıyor, bilakis onlara iltifatlar ediyor, seçimi Kusvâ'nın yapacağım tekrarlamakla yetiniyordu. O anda istese her şeye hükmedebilir, herkes huzurunda yerlere kapanır, eski meliklerin yaptığı gibi hükümranlık gösterebilirdi. Hayır, o, davranışlarıyla ve sözleriyle herkese benziyor, böylece gönüllere hükümran oluyor, saltanatını gönüller ülkesinde sevgi ile kuruyordu. Yesrib baştan sona sevgi olmuş onu konuşuyor, Küba'ya geldiğinde açıkça aleyhinde bulunan müşrikler ve gizli gizli küfreden Yahudiler bile şimdi ona hayranlıktan kendilerini alamıyorlardı. Daha bugün, yolculuğu sırasında tonu ilk kez gören ve gördüğünü hak din adına işaret sayarak iman eden yedi kişi, alenen tekbirler getirip ardından da onun hak peygamber olduğunu ilana başlamışlar, herkesi coşturuyorlardı. Kimseyi incitmeden devesinin ilerlemesini sağlaması bile neredeyse bir mucize gibiydi. O anda anladım ki bu gelişte asil veya avam, zengin veya fakir hiç kimsenin kalbi kırılmayacak, Kusvâ'nm yapacağı bir tercih kimseyi in citmeyecekti. O hâlde Allah'ın sevgilisi pekâlâ bizim evimize de misafir olabilirdi. Bunu düşündüğümde farkında olmadan Fâtıma'mn elini sikmişim. Umudun ne demek olduğunu o an anladım, çünkü bütün bedenim titriyordu. Fâtıma ile Eyyûb'un bile hissettiği bir titremeydi bu. Kusvâ hemen yüz kulaç kadar ilerimizde, Neccaroğullanndan uzak akrabamız Malik'in boş arsasına yönelmişti. Bir an orada durur gibi

58

oldu. Ama burası bir ev değildi. Kusvâ çevresine bakındı. Ne tarafa hareketleneceğini herkesin merak ettiği bir andı. Kutlu Nebi asla müdahale etmiyor, yularına hiç dokunmuyordu. Deve, ne tarafa gideceğine karar verir gibi değil de çevrede kimler var diye bakar gibi çevresini süzdü.

"Kusvâ!..Yalvannm bize gel!"

Fâtıma'nm fısıldaması içimi ürpertti. Ya bize gelirse? Ne yaparım, nasıl yaparım? Evimizde yalnızca üç günlük azığımız var. Hem, bir çulhanın evinde bir sultan... Olacak şey mi? Ya beklentilerini karşılayamazsak; ya bize gücenirse? Borçlanmaya razıydım, ama ya borç bulamaz olursam? O bir peygamber idi, gerçi herkes gibi yaşıyordu ama yine de o bir peygamber idi. Evimize gelirse Allah'ın bize emaneti olacak demekti. Peki ya Allah'ın emanetine gerektiği itinayı gösteremezsek? Ya bizden hoşnut olmazsa? Gelmesini hayal etmek güzeldi de ya geldikten sonra memnun kalmazsa? O vakit halkın içine nasıl çıkar, Allah'a nasıl sadık bir kul olabilirdim?

Aklıma şaşınp kaldım. Göz yumup açmcaya kadar, binbir soruyu binbir tereddütle nasıl da arka arkaya sıralayıver mişti? Bunca soru karşısında ürkmemek elde miydi? Hatta korkmamak!.. Dizlerimin dermanı kesiliverdi. Ama hayır, işte Fâtıma yerinde duramıyor, yumruklarım sıkmış, ayak parmaklarının ucunda yükselerek yalvarıyordu:

"Canım Kusvâ, gülüm Kusvâ, bak buradayız, Eyyûb çocuk burada, gel, kurban olayım, bu yakaya gel!"

Olamaz! Kusvâ başım sallıyor, anladığım gösterir gibi Fâtıma'ya bakıyor ve geliyordu. Kararlı, sebatkâr ve bilerek... Onu bir çeken vardı, ama biz görmüyorduk. O geliyordu. Fâtı ma Kusvâ'mn binicisine çevirdi gözlerini. Gülümsüyordu: "Yoluna canlar feda ey güzeller güzeli, buyur gel, işte evimiz."

59

İnanamıyordum, Kusvâ geliyordu ve kâinatın sevgilim geliyordu. Kapımıza geliyordu, bize aşkı vermeye ve aşkını bize vermeye. Kalbimin, Yesrib'de çarpan her kalpten daha ziyade çarptığını, her çarpışta bir kere daha çarpıldığını, vurulduğunu, tutulduğunu hissediyordum. Herkesin benim gibi hissettiğini de biliyordum üstelik. O geliyordu, kapımıza I yaklaşıyordu ve gizli bir bakışma bile can atan canlan geride bırakıp geliyordu. Zamanın başkalan için durduğunu ve yalnızca benimle Fâtıma için ilerlediğini hissediyordum. I Biz ikimiz uyanık da bütün şehir uykuya dalmış gibi; herkes I bir yere koşmuş da biz tenhada onunla kalmış gibi. Diller tu I tulmuş, ağızlar susmuş, yalnızca onun sesi duyulur olmuş; I kulaklar kapanmış, gözler mühürlenmiş, yalmzca onun gelişi I gönle dolmuştu. Vicdan sesinde hareket eden bir kannca adı I mı kadar sessiz, âşıklann kalplerinde taşıdıklan özlem kadar I avâzeliydi. Gurbetin ucundaki bir serhat gibi, gurbet gurbet I dolaşan bir vuslat gibi... Güneş ve ay, nurunu onun aşkından I alırken, güneş ışığı aya vurur gibi kalpleri aydınlatırken... I Fâtıma fısıldıyordu:

"Gel ey Kutlu Sevgili, gel, sevmeyi unutan kalplere sevgiyi I hatırlatmak üzere gel!.."

Tekrarlar gibi mırıldandım:

"Gel, bir huzmecik olsun girsin asi ve kararmış kalple I rimize nurundan da, sonra orada tutuşsun, yansm, yansın, I sonra yaksın her bir zerremizi, aşkının nuru ile kavursun varlığımızı."

"Gel ey sevgili, gel, gel yeter de, her şeyim sen olsun şu dünyada ve olmasın sen olmayan dünya da..."

Fâtıma'nm hiç bu denli içten seslendiğini hatırlamıyorum. I Bu geliş, biraz da Fâtıma'nm samimiyeti ve temiz kalbiyle I alakalıydı zannederim.

60

Ben Melik Tübba'nın veziri Semul ile hekim Revaha'nın torunu Hâlid'im. Zeyd'in oğlu ve Eyyûb'un babası Hâlid. Babam Küleyb, Hazrec kabilesinin Neccaroğullan kolundan. Babaannem Hin d, ünlü şair tmrûlkays'm torunu. Abdülmut talib'in annesi olan Selma'dan dolayı Sevgilim ve Efendim olan Kutlu Nebi ile akrabalığımız var. Eşim Fâtıma. Şair Kus s bin Saide'nin kızı Fâtıma, benim için Allah'ın bir lütfü. Karanlık ve bulutlu gemlerimin ışığı...

Neccaroğullan'nın adına leke getirmeden yaşamaktan dolayı iftihar eden ben, bez dokuyarak hayatımı kazanının ve Yesrib'te herkes beni oğluma nispetle Ebû Eyyûb diye ça ğınr. Allah'tan iki erkek bir kız evlat daha istiyorum. Dileğim kabul olursa kızıma Amre, oğullanmdan birine de kendi adımı koyacağım inşallah. Kaç yaşımda olduğumu soranlara, Akabe'de onu tanıdığım gün doğduğumu söylüyorum. Şimdi de onun gelişine sevincimden kendimi kaybetmek üzereyim. Gelişiyle Yesrib'deki her şeyin değişecek olmasını düşünüyorum. Tıpkı berbat havasının ve kötü kokusunun şimdiden değiştiği gibi... Hayatın, insanların, inancın ve şehrin değişeceğini biliyorum ama eğer o evimize gelirse en büyük değişiklik benim ve Fâtıma'nm hayatmda olacak. Evimize gelmesini çok istiyorum ama gelirse sevincine yüreğim dayanabilir mi? Ona layıkıyla hizmet edebilir, ona hizmetin şerefini taşıyabilir miyim? Peki ya gelirse?

Yok, yok, yanılıyor olmalıyım. Bunu hak etmiş sayılmam. Gördüklerim hakikat gibi... Ama... "Fâtıma, sen de görüyor musun; Kusvâ bize doğru mu yöneldi ne?" Aman Allah'ım, bana neler oluyor? Dünya dönüyor, her şey dönüyor, başım dönüyor. Fâtıma!.. Nasıl oluyor da uçabiliyorsun?

Güneş gibiydi, yüzüne bakamı yordum, gözüm kamaşıyor ve yaşa rıyordu. İçimden ağlamak geliyordu. Onun Küba'da kaldığı her gece bağ rım yanık; her gece yansı hasret le uyanık, sayıklamış durmuştum. Şimdi evimize geliyordu ve ben ışı ğında boğulmuştum. Kusvâ evimize yöneldiğinde Ebû Eyyûb yere yığı hvermişti. Bilirdim, yüreği pek na rindi ve fazla heyecanlandığında böyle olurdu. Hemen koşup başım dizlerime aldım. Yumdum gözlerimi,

içimle söyleştim, Kusvâ başka yöne gitmesin, gelişini tamamlasın diye gözlerimi

hiç açmadım. Kıpırdamadım, nefes almadım. Yalnızca kal bimden Kutlu Nebi'yi ça ğırdım. Dünya bir sadef.

o bir inci diye çağırdım, varlığın evveli ve nebilerin hâtemi diye çağırdım. Yeryüzünün en değerli varlığı diye çağırdım; viranemde bir hazine saklamak için çağırdım. Yesribliler için çağırdım; Ebû Eyyûb için çağırdım:

'Güneyin rüzgârı! Mübarek yanağına dokun, kokulu ellerinden tut, getir onu bize. Güneyin rüzgârı, hecelerim yarım yamalak, heyecanlarım salkım saçak olsa da getir onu evimize.

Ey güneş! Ondan daha kutlu bir fâniyi hiç izlemedin sen, ve ey yer, ondan daha kıymetli bir hâzineyi hiç gizlemedin. O ki gönüller gıdası, ruhlar şifası... O ki gözlerin feri, şerefin zaferi... Dudağının değdiği bir güle bin can feda, eline değmiş bir ele cihanca cihan feda. Ey güneş! Ebû Eyyûb'un kalbinde vuran küt küt için ve oğluma emzirdiğim helal süt için, aydınlat yollan; devecik adımım eğri basmasın âh ve evime yol bulsun Rasulullâh.

Ey gizlenen dolunay ve yıldızlar! Bilin ki onun aşkına dönmekte yerler ve gökler, ona tutulmakta burçlar ve felekler. O var iken zemin ile zaman arasmda hangi varlığa adansın ya emekler, ya hangi renkle iltica etsin dallanna çiçekler? Cemalini gören âşık, görmeyen âşık iken, gamzesine rüyada olsun dönmesin mi narin kelebekler?

Muhammedi Seni beklemekten nice kuşluklar geçti, günler geçti... Şölenler batıl oldu, düğünler geçti. Gel ki, özleminle Ebû Eyyûb can verecek Muhammed, gel ki âşıkların murada erecek Muhammed! Gel evimize, bereketini getir, sana mahsul olalım; kanat ver bize, katına vuslat bulalım. Muhammed, gel evimize de, Veda Tepelerinden savrulan ışıltılı kumlarca yoluna yol olalım, Ranûnâ'mn hurma bereketince hizmetini görüp Rabb'ine kul olalım, Muhammedi Kutlu gelişine yüz bin selamlar olsun, yağmurlar damla damla seni övecek

64

kelamlar olsun. Sen gel de aydınlık içinde aydınlık, açıklık içinde açıklık olsun... Gel de seninle sevgiler sevgili olsun, seninle muhâlimiz hâle dursun. Sen gel de Muhammed, seni görenlerin güneş düşsün gözünden, gel de seni sevenlerin ışık yayılsın yüzünden.

Muhammedi Gel, adını anan sultanlar şehirler alsın, adını anmadan ilerleyen yol yanda kalsın. Gel ki gül yüzüne bakıp gül rüyalanna dalan Ebû Eyyûb kendine gelsin; gel ki gül cemaline karşı bülbül olsun, güle dursun, güle gelsin.

Muhammedi Yesrib'e doğan güneşi Kerem kıl, tüllenen hayallerimize; bir huzme ol ak evimize; getirdiğin kutsal emanet kadar kutsal sayalım varlığını, hele bir bak evimize. Son durakta evimize gel, ilkbahanmız ol! Şeyda bülbülün olalım, sen gülzârımız oll

Kusvâ! Gülüm Kusvâ, canım Kusvâ... Tâhâ ve Yâsîn aşkına... Getir onu bize, getir evimize..."

Daha neler söyledim bilmiyorum. Dilim açılmış, kafiyeler birbiriyle yanşmış ve yakarışım bitmişti. Gözlerimi açmaya korkuyordum. Yakınımda nefesler var gibiydi. Başıma bir şeyin dokunduğunu hissettim. O anda zaman durdu, sesler kesildi. Sanki ıssız çölün ortasında tek başıma oturmuş onu sayıklıyordum da kimsecikler beni duymuyordu. Uzayıp giden sessizlik ve boşluk içindeydim. Yalnızca onu görüyordum, Kusvâ'nın üzerinde onu görüyordum. Kusvâ'ya yalvarıyordum ama gözlerimi açamıyordum. Başıma dokunan şey ikinci kez cilbabımı yalayıp geçti. Bir el değildi. Bir dokunuştu sadece. Ve o dokunuşla, daldığım âlemden çıktım. Sanki bir güneş idim de bulutun içinden doğuyordum. Sanki melekleş miştim de varlık âlemine geri dönüyordum. Defler, şarkılar, şiirler hâlâ coşkuyla sürüyordu ama ben ıssız zamanların dehlizlerinde tek başıma gibiydim. Gözümü açmaya cesare65

tim yoktu. Kaybetmekten, kaybolmaktan korkuyordum. Din. ledim. Muhammed geçip gitti mi diye dinledim. Sağımızda Muaz oğlu Sa'd'ın evi, solumuzda Hâzini oğlu Umare'nin evi vardı. Hemen arkamızda da Sâbit oğlu Zeyd'in bahçesi baş. lıyordu. Ya Kusvâ adımlarını yana atıp da bu evlerden birine yöneldiyse? Daha da kötüsü ya daha uzaklara yürüdüyse? Kusvâ'yı çağıran pek çok insan olduğunu biliyordum. lbn Aziz, Mansur oğlu Said ve Zeyd oğlu Haşan... Neccaroğul lan mahallesinin bütün eşrafı. Elbette onlar da çağıracaktı. Bu çağn yekdiğerini kıskanmaktan değildi, hayır, asla böyle değildi. Hepimiz güzellikte yarışmak istiyorduk, o kadar. İçimin titrediğini hissediyordum. Ya umutlarım tükeniverdiyse? Kusvâ başka bir kapıya vardıysa? Hayır, gözlerimi açamaz* dım. Ebû Eyyûb dizlerimde hiç kımıldamadan baygın yatar bunca umudun sona erişine tek başıma yüreğim dayan ı. Orada hasretle ölmeyi, umutların tükenmesine tercih İktim. Kararımı verdim. Birisi bana müjde vermeden liflerimi açmayacaktım. O sırada başıma dokunan her ne ise bir kez daha dokundu. Ardından da bir tıslama duydum. Bir devenin nefesi gibiydi. Ya Kusvâ ise? İçime umut doldu. Birdenbire müjde alan insanlann sevincini getiren bir umut... Dikkat kesildim. Bu devecik bana sesleniyor olabilir miydi? Başıma değen şey onun yuları olabilir miydi? Heyecandan yüreğim yerinden oynamak üzereydi:

"Sana müjdeler olsun ey kadın!"

Gözlerimi açtım, Seslenen, bir sonraki devenin süvarisiy di; Ebûbekir. Kusvâ, eşiğimizin önünde, tam karşımda çökmek üzereydi ve boynunu bana doğru uzatıyor, başını sallıyordu. Birisi, görünmeyen bir el, onu yedip bize getirmiş ıhtırıyordu, Üstelik devecik bu gelişten çok memnun, gmd® getiriyor, genizden bir ses ile böğürüyordu. Artık yüzüne bak

mak istiyordum. Ebû Eyyûb'un anlattığı gibi yakuttan, inciden ve nurdan mıydı, bakmak istiyordum ama cesaret edemiyordum. Ebû Eyyûb hâlâ dizimde baygın yatıyordu. Zeyd diye çağırdıkları sevimli bir çocuk deveyi tutuyor, bir delikanlı da inmesine yardım ediyordu. Ali bu olmalıydı.

Peşinden gelmekte olan kalabalık, yolun sona erdiğini anlamıştı; kimisi hayıflanmaya, kimisi bizi tebrik etmeye başladılar. îşte tam o sırada yüzüne dikkatle bakmak istedim. Gelişindeki tebessüm eksilmiş mi, devenin burada çökmesinden rahatsız olmuş mu anlamak istiyordum. Ve o gülümseyiverdi: "İnşallah konağımız bur asıdır I"

Gözlerim kamaştı. Başımı eğdim. Kalbim tamamen emin oldu. İki adım ilerleyip yanıma geldiğinde ise tamamen rahatladım. Diz çöküp mübarek elini Ebû Eyyûb'un başına sürdü. Ebû Eyyûb o anda gözlerini açtı, elbette gülümseyerek. Bir dostluğun başladığını anladım. Asıl sevinç ânımız işte o idi. Ebû Eyyûb Antere'nin bir şiiri eşliğinde Sevgililer Sevgi lisi'nin ellerine yapıştı. Anladım ki o da benim gibi uyanmak istememiş, gelişinden emin olmadıkça gözlerini açmamıştı. Ebû Eyyûb şiirin şah beytine geldiğinde ellerine yapıştı:

"Susamışlar suya kavuştu, bendeler efendiyi karşıladı. Sevgili gelince âşıkların dili tutuldu, kendilerinden geçtiler!'

Herkesi, ama hassaten Ebûbekir'i, Ali'yi ve Zeyd'i de onunla birlikte evimize buyur ettik. Adımını atarken "Bismil lâhirrahmânirrahîm" dedi. Ondan öğrendiğim ilk kelam buydu. Tekrar ettim. O sırada Abdüleşhel oğullarından Haris ile Saide kabilesinden Ubade oğlu Sa'd yolunu kesip kendileriyle kalması için hâlâ ısrar ediyorlar, Evs ve Hazrecliler ise zaten rekabet hâlinde, daveti yineleyip duruyorlardı. Hiçbirisine kızmadım, hiçbirisini men etmedim. Kâinatın şanı ve şerefi olan birinin rahat etmesini orada bulunan herkes isteyebitim yoktu. Kaybetmekten, kaybolmaktan korkuyordum. Dîn ledim. Muhammed geçip gitti mi diye dinledim. Sağımizda Muaz oğlu Sa'd'm evi, solumuzda Hâzim oğlu Umare'nin evi vardı. Hemen arkamızda da Sâbit oğlu Zeyd'in bahçesi baş. lıyordu. Ya Kusvâ adımlarım yana atıp da bu evlerden birine yöneldiyse? Daha da kötüsü ya daha uzaklara yürüdüyse? Kusvâ'yı çağıran pek çok insan olduğunu biliyordum. îbn Aziz, Mansur oğlu Said ve Zeyd oğlu Haşan... Neccaroğul lan mahallesinin bütün eşrafı. Elbette onlar da çağıracaktı. Bu çağn yekdiğerini kıskanmaktan değildi, hayır, asla böyle değildi. Hepimiz güzellikte yanşmak istiyorduk, o kadar. İçi. min titrediğini hissediyordum. Ya umutlanm tükeniverdiyse? Kusvâ başka bir kapıya vardıysa? Hayır, gözlerimi açamazdım. Ebû Eyyûb dizlerimde hiç kımıldamadan baygın yatarken bunca umudun sona erişine tek başıma yüreğim dayanmazdı. Orada hasretle ölmeyi, umutlann tükenmesine tercih edecektim. Kararımı verdim. Birisi bana müjde vermeden gözlerimi açmayacaktım. O sırada başıma dolaman her ne ise bir kez daha dokundu. Ardından da bir tıslama duydum. Bir devenin nefesi gibiydi. Ya Kusvâ ise? İçime umut doldu. Birdenbire müjde alan insanların sevincini getiren bir umut... Dikkat kesildim. Bu devecik bana sesleniyor olabilir miydi? Başıma değen şey onun yulan olabilir miydi? Heyecandan yüreğim yerinden oynamak üzereydi:

'Sana müjdeler olsun ey kadın!"

Gözlerimi açtım. Seslenen, bir sonraki devenin süvarisi? di; Ebûbekir. Kusvâ, eşiğimizin önünde, tam karşımda çökmek üzereydi ve boynunu bana doğru uzatıyor, başını sallıyordu. Birisi, görünmeyen bir el, onu yedip bize getirmiş ıhtırıyordu. Üstelik devecik bu gelişten çok memnun, getiriyor, genizden bir ses ile böğürüyordu. Artık yüzüne bak

mak istiyordum. Ebû Eyyûb'un anlattığı gibi yakuttan, inciden ve nurdan mıydı, bakmak istiyordum ama cesaret edemiyordum. Ebû Eyyûb hâlâ dizimde baygın yatıyordu. Zeyd diye çağırdıkları sevimli bir çocuk deveyi tutuyor, bir delikanlı da inmesine yardım ediyordu. Ali bu olmalıydı.

Peşinden gelmekte olan kalabalık, yolun sona erdiğini anlamıştı; kimisi hayıflanmaya, kimisi bizi tebrik etmeye başladılar. İşte tam o sırada yüzüne dikkatle bakmak istedim. Gelişindeki tebessüm eksilmiş mi, devenin burada çökmesinden rahatsız olmuş mu anlamak istiyordum. Ve o gülümseyiverdi: "İnşallah konağımız burasıdır!"

Gözlerim kamaştı. Başımı eğdim. Kalbim tamamen emin oldu. İki adım ilerleyip yanıma geldiğinde ise tamamen rahatladım. Diz çöküp mübarek elini Ebû Eyyûb'un başına sürdü. Ebû Eyyûb o anda gözlerini açtı, elbette gülümseyerek. Bir dostluğun başladığını anladım. Asıl sevinç ânımız işte o idi. Ebû Eyyûb Antere'nin bir şiiri eşliğinde Sevgililer Sevgi lisi'nin ellerine yapıştı. Anladım ki o da benim gibi uyanmak istememiş, gelişinden emin olmadıkça gözlerini açmamıştı. Ebû Eyyûb şiirin şah beytine geldiğinde ellerine yapıştı: "Susamışlar suya kavuştu, bendeler efendiyi karşıladı. Sevgili gelince âşıkların dili tutuldu, kendilerinden geçtiler Herkesi, ama hassaten Ebûbekir'i, Ali'yi ve Zeyd'i de onunla birlikte evimize buyur ettik. Adımını atarken "Bismil  lâbirrahmânirrahîm" dedi. Ondan öğrendiğim İlk kelam buydu. Tekrar ettim. O sırada Abdüleşhel oğullarından Haris ile Saide kabilesinden Ubade oğlu Sa'd yolunu kesip kendileriyle kalması için hâlâ ısrar ediyorlar, Evs ve Hazrecliler ise zaten rekabet hâlinde, daveti yineleyip duruyorlardı. Hiçbirisine kızmadım, hiçbirisini men etmedim. Kâinatın şanı ve şerefi olan birinin rahat etmesini orada bulunan herkes İsteyebilirdi. Fakat seçimi Kusvâ veya onu yeden yapmıştı. Sevgiü]er Sevgilisi de bunun farkındaydı. Israrlı davetlere verdiği ya„ tıştıncı cevaplardan bunu anlamak mümkündü:

"Bilirim ki kerem sahibi, yardımsever Yesriblilerin hayırlı bereketli ve şerefli evleri, şu NeccaroğuIIan mahallesindeki evlerdir. Sonra Abdüleşheloğullan'mn, sonra da Saideoğulla nnın evleri. Ne var ki kişinin eşyası nerede ise kendisi de orada kalmalıdır, o yüzden Kusvâ'nm tercihiyle Ebû Eyyûb'un evinde kalacağız."

"Yâ Rasûlallah! Ensar'm evlerini fazilette sıralarken bizi sona bıraktınız!"

"Sa'd! İslâm'ı seçmekte öne geçenlerden olma şerefi Saide oğullan'na yetmez mi?"

Ne kadar nazikti. Yesrib ve Mekke'nin soy sop davasında ve kabile asabiyetindeki duyarlılığına zarafetiyle son vermeye çalışıyor ve uygun cümlelerle herkesin gönlünü alıyordu. Küba'da kaldığı günlerde hep bunları düşünmüş, nasıl davranmağını, ne tür cevaplar vereceğini kendince hesap etmiş olmalıydı. Çok şükür ki düşmanlarından veya Yahudilerin onu K^rıstemeyenlerinden bir sataşma olmamıştı.

İnsanlar yavaş yavaş geri dönmeye başladıklarında artık bizim misafirimiz olacağına tamamen inandım. Ebû Eyyûb hemen koşup Kusvâ'nm sağrısında asılı duran eşyasını aldı. Küçük bir çıkındı bu. İstese kâinata sahip olurdu ama o gönüllere sahip olmayı seçmişti. Bir çıkma dünya malından ne koyabilirdi, ama bir gönle bütün dünyanın sevgilerini koysa yine de boş yer kalırdı.

Zenginlikleri birbiriyle yanşan Yesribliler tarafmdan pay laşılamamış olmak ve Yesrib'in hassas dengeleri, Evsliler ile Hazrecliler arasında en ziyade Ebû Eyyûb ile benim işimize

68

yaramış, kimsecikler kırılmadan onu evimizde misafir etme imkânı bulmuştuk. Bu geliş biraz da Ebû Eyyûb'un samimi yeti ve temiz kalbiyle alakalıydı zannederim.

Gözüm Kusvâ'ya takıldı. Teşekkür için başını okşamak gelmişti içimden. Yolcusunu bize teslim etmişti. Emanetine hıyanet etmeyeceğimizi ve gözümüz gibi bakacağımızı ona söyleyebilmeyi çok isterdim. Ayağa kalkıp yürümeye başladığında, sanki yolcusuyla birlikte yedicisini de kaybetmenin hüznünü taşıyordu. Gözünden yaş aktığını gördüm. Kâinatın en müstesna varlığını ta Mekke'den itibaren taşıdıktan sonra ağlamasını haklı buluyordum. Ebû Eyyûb, Mekke'den bu yana onun yularım yedenin Cebrail olduğunu söylüyordu. Eğer öyle ise zavallı devenin durumu daha da vahim olmalıydı. Yerinden kalktıktan sonra yularını Zürare oğlu Esad tuttu. Uzaklaşıyorlardı.

Tamamdı. Artık gitmeyeceğine inanarak eve koştum. Güzel kokuyu sevdiğini işitmiştim. Oğlum Eyyûb doğduğu vakit Yemenli tüccarlardan alıp sakladığım birkaç çubuk amberim vardı. Hemen birini alıp kapımızın taş sövesinde yaktım. Dünyada hiçbir geliş bu kadar mübarek olamazdı, elbette kutlamak gerekirdi. Ben yirmi dört, Ebû Eyyûb otuz üç yaşındaydık ve beş yıllık evliydik; ne evlendikten evvel, ne de evlendikten sonra bu derece mübarek bir misafirimiz olmuştu. Hatta Yesrib'de onun evimize geldiği o günkü kadar güzel, bereketli ve feyizli bir gün daha görmemiştik. Güneş o gün bizim üzerimize değil de İslâm'ın üzerine doğmuştu ve onunla birlikte şehrimize başka bir güneş gelmişti. O yaklaştığında şehrimize yayılan kokunun yanında amberin kokusu belki değersiz kalırdı, ama evime gelen kutlu misafirin şerefine bütün kokular feda olsundu.

Yaptığımdan hoşlandığını kapımızdan adımını attığı anda anladım. Rahatlayıp şükrettim. Lâkin aynı anda içimin titre, meşine de mâni olamadım. Çünkü fakir evimizde onu misafir edinecek ne eşyamız ne de azığımız vardı. Cüretimin hesap, sizliğim o anda fark ettim. Birden kendimi dinledim, kalbimi yokladım. Aman Allah'ım, biz ne yapmıştık böyle? Kusvâ'yı çağırmakla nasıl bir mahcubiyet yaşayacağımızı neden düşünmemiştik? Şimdi onu nereye oturtur, nasıl bir yemek ikram edebilirdik ki? Bu endişemi kapı aralığında Ebû Eyyüb'a fısıldadığımda yüzündeki kederi gördüm. Belli ki o da benim düşündüğümü düşünüyordu ve o da benim kadar mahcuptu, Yine de söyledikleriyle beni teselliye çalıştı:

"Endişe etme, Allah rızkımıza kefildir ve en sevdiği kulu elbette memnun edecektir."

Endişe etmemem nasıl mümkün olabilirdi ki? Üstelik yalnızca nzık konusu değildi düşündüğüm. Evimiz fevkani idi, Alt katta bir ocak odası ile yaygısız, genişçe bir sofa, üst katta ise mütevazı birkaç parça eşyanın bulunduğu iki odası vardı. Merdiven altında dokuma tezgâhı ile çıkrıklar, ocak odasında da birkaç toprak kap ile bir leğen. Elbette ki üst katın bahçe kapışma bakan odasını eşyasıyla birlikte ona tahsis edecektik. Evimizin en güzel yeri o odadaki pencere idi çünkü. Ebu Eyyûb merdiven başma kadar ilerleyip basamakları işaretle yol gösterdi:

“Ey Allah'ın elçisi, buyurunuz!"

"Teşekkür ederim, Eyyûb'un babası, müsaade edersen ben bu düzayak sofada kalayım. Böylece hem siz düzeninizi boz mayın, hem de gelen giden ziyaretçilere kolaylık olsun."

Şaşırmıştık. Bizimle birlikte Ebûbekir ve Ali de şaşırm'5' lardı. 0 bir peygamber idi. Kâinatın bütün güzel mekânl®1

70

ona feda idi. Lâkin işte o istemiyordu. İtiraz edemedik. Nutkumuz tutuldu. İtaat ettiğimizi göstermek için Ebû Eyyûb varıp merdiven altındaki tezgâhı ve çıkrıkları dışan taşıdı. Ben de hasır getirdim. Bir de kıl dokuma yastık. İstirahat için iki şilte ile bir örtü serdik. Bunların üzerinde gece yatılabi lir, gündüz katlanarak oturulabilirdi. Dolu bir testi ile bir de toprak kupa temin ettik. O sırada evimizin içi insan kaynamaya başladı. Herkes ona "Hoş geldiniz yâ Rasûlallah!" diyor, ilk kez görenler ile hasret gidermek için gelenlerden izdiham yaşanıyordu. Huzurunda nezaket zarafetle yanşıyor, evvelce husumet ile birbirlerine güç gösterisinde bulunan insanlar burada tebessümle diz dize oturuyorlardı. İçeride ziyaretler sürerken dışarıda defler çalınıyor, delikanlılar oklarını hançer gibi kullanarak savaş oyunlan oynuyor, şairler ve hanendeler gazeller okuyor, mahallenin mini mini kızlan bülbül olmuş şakıyordu:

"Neccaroğullarmın kızlarıyız biz / Muhammed'in komşuluğu ne hoş komşuluk / Hısımlığı ne hoş hısımlıktır’

İçim içime sığmıyordu. Şükredecek kelimelerim tükenmiş gibiydi. Akşam vakti girdiğinde, Nebiler Sultanı yorgun düşmüştü. Ebû Eyyûb, istirahate çekilmesi için Ebûbekirile istişare edip misafirleri nazikçe uyardı. Ertesi gün gelmek üzere herkes gittiğinde kapısını kapatmak ve son bir arzusu var ise yerine getirmek üzere oğlumuz Eyyûb'u da yanımıza alarak huzuruna vardık. Eyyûb'u dizine oturtup sevdi, başını okşadı ve ilk kez bize ismimizle hitap etti:

"Gelin bakalım sevgili ailem. Oturun şöyle yanıma. Akabe'deki ahdimize uyup evinizde bizi biz derken Zeyd’i işaret etmişti misafirliğe kabul ettiğiniz için teşekkür ederim. Anlaşılan bir müddet tahammül göstereceksiniz!"

71

"Anam babam sana feda olsun yâ Rasûlullah, o nasıl söz de ki yapalım, emret ki ölelim! Tahammül değil, sevinçtir, bahtiyarlıktır. îlla ki hatâ bizden olursa atâ sizden olsun; kusur bizden çıkarsa, lütuf sizden gelsin. Hane bizim değil, elbette sizindir."

"Hane senin de değil, bizim de değildir ey Eyyûb'un babası, hane önce Allah'ın, sonra Melik Tübba'mndır."

*?!'

Ebû Eyyûb gibi ben de şaşırmıştım. Bu evin ata, dede mirası olduğunu ve Melik Tübba'dan kaldığını nasıl biliyordu? Bu ismi aileden başka bilen olduğunu sanmıyordum. Nitekim Ebû Eyyûb kekeledi:

"Evet, ey Allah'ın elçisi. Büyük dedem Semul otursun diye Melik Tübba yaptırıp hediye etmiş!"

"O hâlde getir bakahm bize onun mektubunu."

Bu seferki şaşkınlık değil mahcubiyetti. Neyi kastettiğini bilmiyordum. Ebû Eyyûb da bir şey anlamamıştı zaten. Şaşkın, bana bakıyordu. Bir mektup? Benim bilmediğim, kocamın bana haber vermediği bir mektup? Hangi mektuptu bu? Neredeydi? Ebû Eyyûb mırıldandı:

'Hangi mektup ey Allah elçisi?"

"Melik Tübba'nın büyük dedene emanet ettiği mektup! Bize yazılmış olan mektup!"

“Aman ey Nebi, canım kurban, böyle bir mektup bilmiyorum."

"Evinizde sakladığınız bir sandıkta olması lazım."

Ebû Eyyûb hatırlar gibi oldu:

"Ey ulu Allah'ın müstesna elçisi! Evimizde nesilden nesle emanet edilen küçük bir sandık vardır, babadan oğla korur dururuz. Sülalemizin erkeklerine bir tür sorumluluktur ve oğlum Eyyûb doğduğunda, çocuğumun olması kadar, babam72

dan teslim aldığım o sandığı emanet edecek bir veliaht sahibi oluşuma da sevindim bu yüzden. Ama o sandıkta bir mektup olduğunu sanmıyorum ben. Atalarım hiç mektuptan söz etmediler. Babam bana emanet ederken içinde kil bir tablet olduğunu, tabletin üzerinde Melik Tübba’ya ve bu eve ilişirin kayıtlar bulunduğu anlatmıştı."

Ebû Eyyûb'a göz ucuyla işaret ettim. Daha ilk akşamdan misafirimize itiraz etmesini affettirmeye çalışarak sözünü kestim:

"Bahsettiğiniz o sandık evimizde efendim, anahtarı olmayan bir sandık. Nesillerdir hiç açılmadığından içinde ne olduğunu bilen yok. Müsaade ederseniz hemen getireyim!"

Yalnızca birkaç dakika sonraydı. Tozunu silip getirdiğim küçük sandığın paslanmış kilidini açmaya çakşırken Ebû Eyyûb ile Zeyd'in âdeta elleri titriyordu. Kilit bir iki zorlamadan sonra kırılarak açılabildi. İçinde kumaşlara sardı kırk altın para ile iki karışa bir kanşlık bir tablet olduğunu gördük. Sırlanıp pişirilmiş tuğladan. Elimdeki bezle tozunu silip üfledim. Gerçekten de üzerinde yazıya benzer şekiller vardı. Ebû Eyyûb okuma bilirdi. Bunların İbrani harflerine benzediğini söyledi ve Rasûlullah'a takdim ettik. Besmele çekip eline aldı.

"İşte budur ey Eyyûb'un babası, mektup budur. Zeyd onu bize okur!"

Harise oğlu Zeyd'in, o küçük yaşta, İbrani harflerini bildiğinden haberim yoktu. Belki de gerçekten bilmiyordu da o anda Rasûlullah'm sözü bir mucizeyi beraberinde getirmişti. Çünkü daha sonra hiç kimse, Zeyd'i İbrani harflerini okurken gördüğünü söylemedi. Her neyse, Zeyd önce sandığın üzerindeki yazıyı çözmeye çalıştı. Yer yer silinmişti ama heceleyerek Çıkardı:

73

"Evvel ve âhir, her şey, her emir ve takdir Allah Taalâ 'nın dır."

Kutlu Nebi bu sözden memnun kaldı ve tasdik etti. Zeyd'e baktı. Tableti okumasını isteyen bir bakıştı bu. Zeyd denileni yaptı ve tableti eline alıp dikine tutarak sağdan sola doğru okumaya başladı:

“Melik Umeyr'in ve ondan Düru'nun ve ondan yine Umeyr'in oğlu Melik Tûbba'dan, Allah'ın peygamberi olan 'övülmüş'e;

Selamdan sonra,

Hakikat ben sana ve sana indirilen kitaba iman ettim. Bil ki senin dinin ve sünnetin üzereyim. Ve senin Rabb'ine iman ettim. Ve senin iman ve îslâm kaidelerince, Rab'dan getirdiğin şeylerin cümlesine iman ettim. Eğer senin vaktine erişebilirsem ne güzel ve ne âlâ. Yok, erişemezsem bana Allah katında şefaat eyle ve kıyamet gününde beni unutma. Zaten ben Davud'un ve senin atan İbrahim'in yolu üzereyim."

Zeyd'in okuması bittiğinde sofayı dehşetli bir sükûnet kapladı. Ebû Eyyûb'un gözlerinden yaşlar süzüldüğünü gördüm. Atalarından kaç nesil önceki bir adam, lakabını ad olarak taşıdığı büyük atası Eyyûbı Semul'ün meliki Dürü Tubba konuşuyordu ve kocam sevinçten bayılma noktalarındaydı. Misafirimiz daha hanemize adımını atar atmaz bizi hak peygamber olduğuna inandırmıştı. Sevincimizi tekbirler getirerek gösterdik. Heyecanımızı bastırmanın yoluydu bu. Mektubun okunması bitince Hz. Peygamber üç defa tekrarladı:

"Merhaba, salih kardeş Dürü, merhaba Melik Tübbal"

Sonra bize döndü:

"Melik Tübba mümin idi, îslâm idi."

Geri geri yürüyerek huzurundan çıkacağımız sırada dizlerimin dermanı kesiliverdi. Ebû Eyyûb koluma girmiş, âdeta beni sûrüklüyordu. Kulağıma fısıldadı:

74

"Alış böyle hâllere Fâtıma, bundan böyle başka bir hayatın olacak!"

Alışacaktım elbette, ama yine de heyecanımı yenemiyor dum. Tam eşikten dışarı çıkmak üzereydim. Eyyûb'u kucağıma almak için eğildim ve birden Ebû Eyyûb'un sesini duydum:

"Bizim için dua eder misiniz ey Allah'ın elçisi!”

"Allah Taâla sizi hoşlanmadığınız şeylerden muhafaza buyursun inşallah ey Hâlid, her nerede sakin olursanız, o memleket ma'mur ve bereketli olsun.''

Dua pek hoşumuza gitmişti. Ebû Eyyûb gülümsüyordu. Oğlumuz Eyyûb da Zeyd'i sevmişti. Onu da alıp kapısını kapattığımızda zannederim hepimiz sarhoş idik. Yaşadığımız güzellikten ve mutluluktan...

Uzun ve ayrıcalıklı bir günün sonunda yatma vakti gelmişti. Birlikte merdivenleri çıkarken bir şeyi unutmuş veya yeni hatırlamış gibi dizlerimin bağı çözülüverdi. Zannederim Ebû Eyyûb da benim düşündüğümü düşünüyordu. Basamağa oturup kaldık. İkimiz de evimizdeki misafirin bir peygamber olduğunun farkına o anda varmıştık. Ve nasıl olur da bir peygamberin istirahat ettiği yerin üst katında yatabilirdik? Göklerden gelecek bir melek ile kutlu misafirimizin araşma girmek nasıl mümkün olabilirdi ki? Böyle bir cüret asla edebe de uygun düşmezdi. Hem, ya odanın eski döşemesini oluşturan tahtaları gıcırdarsa, ya sesimizden veya hareketimizden rahatsız olursa!?.. Odamıza çıktık çıkmasına ama...

Geceyi uyumadan, hareket etmeden, şiltemizin üstünde oturarak geçirdik. Tedirgin ve hassas... Sakınan göze çöp batarmış, bir ara susadığımı hissettim. Galiba fazla heyecandan idi. Yavaşça köşedeki testiye uzandığım sırada testi devrildi ve su tahtaya döküldü. Tavandan Kutlu Nebi'nin üzerine

75

damlarsa diye ne yapacağımızı şaşırdık. Derhâl üzerimize örteceğimiz puşideyi suların üzerine attık. Sabaha kadar titremeyi göze alarak. Ve elbette uyumadan.

Ertesi gün ilk işimiz, Sevgili'nin üst kata taşınmasını istemek ve ısrar etmek oldu.

*

Kutlu Nebi evimizde tam yedi ay kaldı ve çok şükür, çekindiğimiz, korktuğumuz hiçbir şeye maruz kalmadık. Çünkü misafirliği süresince Yesribliler evlerinde değerli her ne var ise hediye diye evimize getirdiler; çıplak ve fakir sofamız her türlü eşyamn bir veya birkaç günlüğüne konulduğu saraylar gibi, çıplak ve fakir soframız ise sultanlara layık ziyafet sinileri kabilinden zenginleşti. Gelen hiçbir eşya sofamızda üç günden ziyade, hiçbir yemek de soframızda soğuyacak kadar beklemedi, ihtiyaç sahibi olanlara hediye gönderildi. O kadar ki, bir müddet sonra Efendiler Efendisi, artık kimseden bir şey getirmemelerini rica etti. Müminler onu dinlediler; eşya gelmedi, ama tepsi tepsi sofraların ardı arkası hiç kesilmedi. Başlangıçtaki korkumuzun boş çıktığını anlayınca biz de birbirimize güldük. O evimize bereket olarak gelmişti. Yine de bizim eşyalarımızı kullanmasını, Ebû Eyyûb'un dokuduğunu giyip benim pişirdiklerimi yemesini tercih ettik ve bundan hep bahtiyarlık duyduk. Ve tabii evimizde İslâmiyet'in önde gelenlerini ağırlamaktan... Bilhassa Ebûbekir ve Ömer sık sık evimize uğradılar. Zeyd, ailemizden biriydi. Ebû Eyyûbı Ali'yle hemen her gün birkaç kez görüştü. Hicret'ten sonra Mekke'den her kim gelse önce bizim evimizin kapısını çaldılar. Efendimizin kızları Ümmügülsüm ile Fâtıma, Ebûbekir'i0 ailesi ve daha nice hanımlara da bizzat ben kendi odamda ikramda bulundum.

76

O geldikten sonra Yesrib'de hayatlar farklılaşmaya başladı. Zamana hükmeden kin ve öfke, zeminde barış ve esenliğe dönüştü. Ebû Eyyûb "Bu daha başlangıç..." diyor ve onun topyelcûn bütün hayatı dönüştürmeye geldiğini söylüyordu. Nitekim önce beldemizin adını değiştirmekle işe başladı. Yesrib "bozgunculuk, fesat çıkarma" gibi anlamlar içeriyordu. Kendi kokusunu verdikten sonra "Hoş, güzel" demek olan Taybe adını koydu. O gelmeden evvel sokaklarımızda da, evlerimizde de ilişkiler karmakarışıktı. Evs ve Hazrec kabilelerinin, Kurayza, Kaynuka ve Nadir Yahudilerinin, Yemenli Amalikalıların, Kudaa veya Iranlı insanların, kadınıyla erkeği, taciriyle esnafı, zenginiyle yoksulu, efendisiyle kölesinin birbirine kaş çatarak baktıkları emniyetsiz bir kasabaydı. Yesrib denince herkesin aklına çölde yerleşik hayata tutunmuş kavgacı mekânlardan biri gelirdi. Kabile gelenekleri sürüp gider, çatışan âdet ve düşüncelerde reisler hemen ellerini kılıca atarlardı. Kan davaları almış yürümüş, mahalleler ayrışmıştı. Herkesi bıktıran bu anlayış bizi içimizden kemiriyordu. Halk bir arayış içindeydi. Akabe'de kutlu misafirimize biat edenler de öncelikle bu arayışın peşindeydiler. Bir kasabaydık ama birbiriyle kuşatılmış iç içe köyler gibi yaşıyorduk. Birinin diğeriyle anlaşıp komşusunu vurması alışıldık şeylerdendi. Evs ve Hazrec arasındaki rekabet, Mekke'deki Dârunnedve gibi bir ortak yönetimi imkânsız hâle getirmişti. Yahudiler de bu iki kabile arasındaki düşmanlığı körükleyip dururdu. Hele son yıllarda Yesrib artık can, mal ve ırz emniyetinin olmadığı bir kasabaya dönmüştü. Zengin kabileler kendilerine birer kale yaptırmış, tehlike zamanında oraya sığınıyorlar, olan sığmaksız fakirlere oluyordu. O geldiğinde Taybe'de kötülükler sanki kasabanın dışına atılmış oldu. Evler ve mahalleler, kabalıklarından ve şirklerinden kurtulup

77

insanlık ve güzellikle dolunca, daha doğrusu sakinleri bahtiyar ve gülümseyen hayatlar sürmeye başlayınca zarafetin boyasıyla boyandı, medeniyet geldi. Hicretten evvel şiddetin yönettiği Yesrib, ruhuyla da Taybe'leşti ve bu sefer adı Medi netü'nNebi oldu. Kabileler aile putlarını meydanlara çıkarıp o vakit parçaladılar. Bazı kâhinler ve rahiplerin itirazlarına rağmen oldu bütün bunlar. O geldikten sonra, evimizde konakladığı yedi ay içinde, eğlence merkezli hayat, düşünce ve iman merkezli hayata evrildi, hayat kadınlan, bayram ve düğünlerin şarkıcılan, ağzı bozuk şairler, soytarılar ve eğlence tacirleri eskisi gibi kazanamadıklanndan şikâyete başladılar ve birer ikişer Medine'yi terk ettiler. Çok eşli yaşayan ve mirasın yalnızca savaşa katılmış bir erkeğe kaldığı akrabalık anlayışı ailelerimizi savurmuştu, onun gelişinden sonra insanlarımız birer ikişer sefaletten kurtuldular, aile olduklarını hatırladılar. Hurma yetiştiricileri, çiftçiler, tacirler, çölden getirdikleri mallan satmak isteyen pazarcılar, oduncular, terziler ve bilhassa ıtırcılar burada çok kârlı alışverişler yapar, gel gelelim dinar veya dirhem asla bir keseye girmeden eğlence ve kumara harcanıp giderdi; Yesrib, Medine olunca her şey tersine döndü, tacirlerin hepsi kazandıklanyla mutlu oldular. Itırcılar hariç.

Evimizden aynlıp komşumuz olduğu günlerden birinde, Ebû Eyyûb'un kandiline yağ koyduğu ikindi vakitlerinde, yine onun sesini özlemiştim. Her zaman olduğu gibi sundurmaya oturduk ve Ebû Eyyûb ile eski günleri yâd ettik. Sonra da o gelmeden önceki hayatımız ile o geldikten sonraki zamanlan karşılaştırdık. Ebû Eyyûb hadiseleri iyi tahlil eder, isabetli sonuçlar çıkanrdı. Böyle zamanlarda kocamı dinlemeye bayılırdım. Anlatıyordu:

"Görüyor musun Fâtıma, hicret, bir cemaat direnişinden bir devlet çıkarma gayesiyle müminleri coşturuverdi. Mek keliler önce sevdikleri vatanlarını terk edip Yesrib'e gelerek imanlarının kuvvet derecesini sınamışlardı, sonra burada cihadın bir 'gayret ve çabalama', bir 'başan' olduğunu hissettiler. Hicret etmeyen Müslümanları makbul saymayışlan da, birbirlerine her bakımdan güvenip sarılışları da bu sınanışın sonucu zannederim. Hicretten dönenlere neredeyse imandan dönenler gibi bakacaklar. Hicret, hepimize atılımcı bir değer kattı, müminlerin mücadele azimlerini hasret ve gurbetle biledi. Baskı ve zulümden kurtulmuş insanlar olarak mesailerini başan ve iktidara yönelttiler. Bu da devlet olma azimlerini pekiştirdi. Şehirlerini bırakıp çıkmak elbette başlangıçta çok zor, ağır ve büyük bir fedakârlık idi ama kısa zamanda sonucu da o derece büyük bir nimete dönüştü. Hicret, sevgili Fâtı ma'm, galiba şirkten tevhide yükselen insanlığın, sabırdan cihada uzanan yolu oluyor."

Ebû Eyyûb doğru söylüyordu. Yesrib'i "Medine"leştiren cevher, onun getirdiği kardeşlik ruhundan ilham almıştı. Evimizde geçirdiği zamanların sonuna doğru, Yesrib'de herkesi toplamış ve "İkişer ikişer Allah uğrunda kardeş olunuz!" buyurmuştu. Mekke'den gelen kalbi kırık gurbetzedelere "Muhacir"; Yesrib'de onlara kalplerini, kucaklarım ve kapılanm açanlara da "Ensar" demiş ve aralannda ahret kardeşliği kurup birbirlerine bağlanmalarını sağlamıştı. Ebû Eyyûb'un dediğine göre o gün, Malik oğlu Enes'in geniş evinde, kırk beş Mekkeli ile kırk beş Medineli, birbirlerine vâris olma derecesinde kardeşlik yemini etmişler. Gelenler yoksuldular, kimsesizdiler, gurbetteydiler... Ama hicret ederek İslâm’ı en nazik ve hareketli noktasından yakalamışlar, amelsiz direnişten faal teşkilata geçmişlerdi. Bir zamanlar kız çocuklannı gö

men vahşetten bir medeniyet doğmazdı yoksa. Peygamberi koruyan ve onun varlığıyla şereflenen bir Medine ve insanlığa kıyamete kadar güzel bir hayat sunacak bir medeniyet. O medeniyete Ebûbekir, Ömer, Osman, Ali, Talha, Zübeyir, Abdurrahman, Ammar, Sa'lebe ve daha niceleri kimsesiz gelmişlerdi ama artık Harice, Utban, Muaz, Selem, Ka'b, Huzey fe, Bişr ve daha niceleri onların kimsesi oluyorlardı. Ebû Ey yûb'un bahtına da Umeyr oğlu Mus'ab düşmüştü. Muhacir Mus'ab, sürmeli Mus'ab, iyiler iyisi Mus'ab, doğrular doğrusu Mus'ab, kardeşim Mus'ab. O günden sonra kocama Ebû Eyyûbu Ensarî demenin lezzetini bana tattıran Mus'ab.

*

Zeyd oğlu Hâlid'in hanımıyım ben. Oğlumuz Eyyûb doğduktan sonra herkes beni Ümmü Eyyûb diye çağırdı. Ebû Eyyûb'u çok sevdim. Allah ondan razı olsun. Onun gibi imanlı, şefkatli, çalışkan, gayretli ve geçimli bir koca yeryüzünde az bulunur. Kutlu misafirimiz geldiği günden itibaren tam yedi ay onunla birlikte hizmetinde bulunduk. Gündüz gelen gidenle ilgilendik, geceleri sırayla uyuyup Akabe'de verilen söze uyduk, onu koruduk. Ebû Eyyûb her hizmetine koştu, her arzusunu canla başla yerine getirdi. O kadar ki Melik Tûbba'nm evi bereketlendi. Civar kabilelerden bölük bölük İslâmiyet'i kabule gelenleri gördükçe melikin duasının kabul olduğunu anlardım. Kocamı o yedi aydan sonra daha çok sevdim. Çünkü geceler ve gündüzler boyunca, Sevgililer Sevgilisinin dizi dibinde, eşiği taşında, penceresi önünde ceylan ürkekliğiyle bekledi, onu korumak için nöbetini tuttu, emre âmâde oldu, yürüdü, koştu, okudu, yazdı. Bütün bunlar için gönüllü oldu, can attı. Bazen gelen âyetleri bir bir ezberledi ve ona vahiy kâtipliği yaptı; bazen sözlerini hadis diye belledi, zihnine yerleştirdi. Kimi zaman mescit inşaatında kerpiÇ

taşıdı, kimi zaman hurma dallan kesti. Sıcak gönde kırbasına su doldurdu, ayaz gecede kandiline yağ koydu. Velhâsıl o yedi ayda ömrünün en bereketli zamanlarım yaşadı ve elbette beni de o ecre ortak etti. Ebû Eyyûb, ne vakit Melik Tüb ba'mn veziri Semul'ün torunu olduğuna şükredecek olsa ben de onun eşi olduğuma şükrettim.

Ben Fâtıma'yım, şeker sözlü Kus bin Saide'nin kızı Fâtıma. Zeyd oğlu Hâlid'in eşi Fâtıma. Bir şairin kızı olmakla övünmeyeyim mi? Ensar'dan birinin eşi olduğum için övünmeyeyim mi? Cebrail sık sık evimize geldi diye övünmeyeyim mi? Sevgililer Sevgilisi pişirdiklerimi yedi diye de övünmeyeyim mi?

81

BİZANS'IN EN ZİYADE KORKTUĞU ADAM

DİMASK. KIRK BES YIL S0NRA

(30 EKİm 667 ?)

V

"Akıllı adam dilindekini kalbine götüren; ahmak adam da kalbinde kini diline getirendir, değil mi Kal linikos. Sen benim tercümanımsm madem, akıllı adamlar gibi yapıp şu elçi Sergious'un bütün cümlelerini bana tercüme etmeli ama benim her dediğimi ona söylememelisin."

Salona giren muhafız saygıyla yaklaştı:

"Bizans elçisi Andreas, huzura kabul edilmeyi beklerler efendimiz!"

"Pekâlâ Baalbekli, elçi Sergious'a sor bakalım. Bizans elçisini kabul etmeden evvel bize söyleyeceği son bir cümle var mı?"

Kritik bir karar aş amasmdaydım ve Bizans elçisini dinlemeden evvel Armeniakon elçisi Sergious'un dilinin

altındakini çözmeliydim. Mütercim Baalbekli Kallinikos'un son sorusunu ve elçinin tereddütsüz cevabını dikkatle izledim ve tercümeye gerek kalmadan başmuhafızıma baktım:

"Diğer elçi huzura alınsın, hakikat duyulur olsun!"

Andreas, yanında genç ve yakışıklı dört muhafız eşliğinde içeri girdi. Elbette silahlan bellerinden alınarak. Çevresine bakındı. Dışandan yansıyan güneş yüzüne vurmuş, gözünü kamaştınp görmesini engellemişti. Kendisini kabul etmek için bekletmemin bu sebebe bağlı olduğunu anlasın istiyordum. Bir siyaset ustası olduğumu öğrendiğinden şüphem yoktu. Gerek yolda gelirken, gerek şehrimde karşılaştığı ve dinlediği hadiselere bakarak da bunu doğruladığından haberim vardı. Onun da tıpkı Sergious gibi çaresizliği hissetmesini ve salona girerken bu ruh hâliyle düşünmesini istemiştim. Eğer bir hüküm vereceksem taraflara eşit muamele etmeli, aralarında ayrım gözetmemeli ama hükmümü Müslümanlar dan yana vermeliydim. Andreas pencereden yansıyan güneş ışığının körlüğünde bir lahza bekledi. Tedirgin yüzündeki her çizgiyi açık seçik görebiliyordum. Şu anda kabul edildiği salonda kimlerin kendisini izlediğini merak ediyor olmalıydı ve onu meraktan kurtarmanın tam vaktiydi:

"Buyurunuz elçi hazretleri!"

Kallinikos'un tercümesine gerek bırakmayacak şekilde tok ve buyurgan bir üslupta söylemiştim bunu. Salonu dolduran sesin bana ait olduğunu anlamasını istiyordum. Nitekim anladı ve yavaşça ilerledi. Muhafızları da ardından ilerlediler. Çevresine bakınırken bulunduğu salonu Bizans'ın şatafatlı saraylarıyla kıyaslamaya başladığını anladım. Onun yaşadığı süslü duvar ve tavanlara, çevreyi kuşatan altın eşyalara, yüksek bir taht ile iki yanındaki dizi dizi asilzadelere kıyasla

84

sedirde üç adam ile arkalarındaki birkaç muhafız onu şaşırtmış olmalıydı. Üstelik üç adamın üçü de birbiriyle eşit pahada giysiler içindeydi. Bizans sarayına göre oldukça mütevazı bir salon sayılırdı. Zannederim o da tıpkı Sergious gibi benim bu salondan koca İslâm devletini yönettiğime şaşırıyor, belki siyaset bilgi ve tecrübemin fazla gelişmediğini düşünüyor ve Bizans'ın iç çekişmelerini neden böyle gösterişsiz bir sarayın halîfesiyle halletmeye gerek duyduğuna hayıflanıp duruyordu. O anda, gerçekten halîfe olup olmadığım konusunda şüpheye düştüğüne bile inanabilirdim. Akimdan "Ya Halîfe hakkında duyduklarım yalan veya ben yanlış salona getirildim." cümlesinin geçtiğine emindim. Başını pencere istikametine çevirdiği anda doğru salonda olduğunu anladı ve yüzünü buruşturdu. Çünkü Armeniakon theması kumandam Sergious ile göz göze geldiler. Üstelik kumandan yerinden fırlayıp hürmetle eteğini öpmek istedi. Andreas bu harekete çok öfkelenmiş olmalıydı; eteğini çekmekle kalmadı, boşa giden bir de tekme savurdu. Olup biteni hayretle izledim. Benim hâkimiyetim ve huzurumda böyle bir küstahlığın nereye varacağım bekleyemezdim, imalı şekilde kesik kesik öksürdüm. O sırada Andreas içinden, "Halîfe huzurunda olmasaydım kıçım tek meleye tekmeleye seni öldürürdüm mendebur herif!", Sergious da "İnşallah bu salondan çıktığımda senin gibi kuşbaz bir hadımın eteğini öpme zilletinden kurtulacağım!" temennilerini geçiriyor olmalıydılar. Benim içimden ise yüzlerine karşı "Bizans ahırında tepiştiğiniz yetmedi mi eşek herifler!" demek geldi, sustum. Gördüğüm manzara beni şaşırtmış, îslâm öncesindeki putperest âdetlerimizin Bizans yönetiminde devam edip gelmekte olduğunu anlamama vesile olmuştu. Dostâne sordum:

85

"Elçi hazretleri, tebaanızı nasıl korkutmuşsunuz ki imparator bile değilken sizin önünüzde eğiliyorlar?"

Uzun siyaset yıllarının tecrübesine sahip olan elçi Andreas, sıradan bir kumandan olarak Bizans'ta pek çok örneğini gördüğü Sergious'un, benim huzurumda eteğine kapanmasının manevi baskısına sığınıp iktidar gücünden yararlanmak istercesine karşılık verdi. Sanki sözüne itimat edeceğimden şüphe duymuyor gibiydi:

"Bizans'ta imparatorluk geleneğidir ey Halîfe, themalann halkları benim konumumda insanlara saygılarını böyle gösterirler. Eğer bu Annenia uşağı öyle yapmazsa başına gelecek şeyin ölüm olduğunu pekâlâ bilir."

Andreas asaletine binaen böyle konuşması gerektiğini düşünüyordu ama yüreğinde kocaman bir kibir olduğunu da gizleyemiyordu. Her yaptığı bir amaca yönelik insanlann güvenine sığınmış durumdaydı. Edindiğim istihbarata göre karartı, azimli ve başarılı bir devlet adamı imiş. Yanında devamlı yakışıklı muhafızlar ve besili güvercinler taşır, her yaptığını mutlaka bililerine bildirir, bililerinden de her olup bitenin haberini alırmış. Kendinden emin adımlar attığını ise birinden öğrenmeme gerek yoktu. Bana hitap ederken hiçbir nezaket ifadesi kullanmaması bunun ispatıydı. Burnunu sürtmeliydim:

"Elçi hazretleri, imparatorluk gelenekleri kadar siz de kendinizi bu adamdan üstün görüp hakaret edebiliyorsunuz demek?”

"Hakaret ettiğimi nereden çıkardınız ey Halîfe?"

"Armenia uşağı deyişinizden, sayın elçi. Aşağılayıcı üslubunuzdan."

Sesimin tonu bir ikaz gibiydi. Muhafızlarında bir kıpır' danma hissettim. Parmağının bir hareketiyle hepsini yönlen86

direbiliyordu. Sakin bir ortamda konuşmak istediği belliydi. Cevabından, önceki buyurgan tavrının değiştiğini anladım: "Ama yüce Halîfe, ulu imparatorumuz Herakleios devlet yönetiminde inkılaplar yapıp Bizans topraklarını themalara ayırdığında, tebaasının iç yönetimlerini teşkilatlandırmış ve hepsinin üzerine şehirler kraliçesi Konstantinopolis'i oturtmuştur. Bu sefil adamın soyundan bir yığm işe yaramaz halk, toprağı işleme karşılığında hayatlarım sürdürür. Elbette vergi verip efendilerine saygı göstereceklerdir."

Son cümleyi söylerken yumruk yaptığı sağ elinin başparmağıyla bağrına vurup kendini gösteriyordu. Daha tam istediğim kıvama gelmediğini anladım:

"Bu thema dediğin şey askerî kolordularınızın bulunduğu mıntıkalar mıydı, hı?"

"Evet yüce Halîfe, Opsikion theması ve Küçük Asya'da Ki byration..."

"Biliyorum, biliyorum, Kilikya'mn kuzey doğusunda Arme nia hududunda Armeniakon ve şarkında Anatolikon themala n. Hatta bu ikisini bize karşı teşkilatlandırdığınızı da biliyorum. Amma eğer kendinizi bu derece tanrılaştırırsanız sayın elçi, bizim Mekke'deki eski putlarımızdan ne farkınız kalır? insanlar yaratılışta eşittir ve kimseyi ırkından veya inancından dolayı aşağılamamanız gerekir, öyle değil mi?"

Kallinikos bu son cümleyi tercüme ederken ben yerimden kalkıp iki elçinin yanlarına vardım. Sergious'un elini tutarak gönlünü almak istedim ama adam titriyordu. Az evvel sakin sakin anlatan adamın, Andreas salona girdikten sonra titriyor olması beni hayrete düşürmüştü. Bunu fark edince açıklama ihtiyacı duydu:

"Korkudan değil, alışkanlıktan böyle davrandım Halîfe hazretleri. Size arz ettiğim her şeyi buna göre değerlendiriniz lütfen. Bizans bizi ikinci sınıf köleler olmaya alıştırdı. Bu yüzden önderimiz yüce Markus Sobarious'un isyanı bir askerin değil, topyekûn Armeniakon halkının kimlik başkaldırısıdır."

Sergious'un söyledikleri haklı olabilirdi, ama kendisine izin verilmeden konuşması hoşuma gitmemişti. Parmağımla susmasını işaret ederek Andreas'a baktım. Artık o da salonda benim hâkimiyetimin varlığım iyice hissetmiş sayılırdı. Resmî bir görüşme edasıyla sordum:

"Buyurunuz elçi hazretleri, sizi dinliyorum, neden buradasınız?"

"İmparator beni, bir âsinin sizi aldatmamasını temin için gönderdi Halîfe hazretleri. Çünkü bu adam kendi efendisine ve her bakımdan kendisine iyilik eden iradeye karşı kötülük eden birisi olarak huzurunuzda duruyor. Benden evvel size söylediklerini de, ileride size karşı neler söyleyebileceğini ve ne kadarını yapabileceğini de ona göre değerlendirirsiniz diye umuyorum. Yüce İmparator Konstans size bunu söylemem için beni gönderdi."

"Yani ikiniz de diyorsunuz ki bize yardım edin, diğerinden vazgeçin. Aynı anda iki rakibe birden yardımın tek yolu barışı istemektir. Anladığım kadarıyla da siz barışı çoktan rafa kaldırmışsınız. O hâlde yapacağım şey, yedi sene evvel Dımaşk'ı İslâm'a başkent ilan ettiğimizde, buradaki halkınıza yaptığımız şey olacak. Yani adaleti gözetip mazlumdan yana olmak. İkinizi de dinleyecek ve hanginizin davası hak ve kendisi mazlum ise ondan yana olacağım. Tabii halifeliğimi0 çıkarlarını da hesaba katarak. Bundan yedi yıl evvel, impara

88

torunuz Konstans'a bağlı birliklerin bu topraklardan çekilip giderken Hz. İsa'nın ayak izlerini ve hatıralarını taşıyan bu beldeye yaptıklarını ise asla yapmayacağım."

Elçi Andreas, Damascus'u1 savunan askerlerin, Müslü manlar kullanamasın diye şehri harap ettiklerini ve şehirde kalmak isteyen kendi insanlarını zalimce, vahşet göstererek öldürüp gittiklerini elbette biliyordu. Buna rağmen tercümanıma dönerek ben yine hatırlatmak istedim:

“Öyle değil mi Kallinikos?"

Kallinikos bunu tercüme ederken kendi başına gelenleri de göz önünde bulundurarak beni tasdik etmiş, o günleri çok iyi hatırladığını sitemle karışık açıklamıştı. O sırada Andreas'm muhafızlarından biri Kallinikos'a kinle bakmaya başladı. Güzel yüzündeki öfke, nadir rastlanan cinstendi. Andreas'm muhafızlarının ne derece serdengeçti olduklarım, canlarım hiçe sayacak cesaret ve şecaate sahip bulunduklarını, ama bu bir tanesinin diğerlerinden farklı olarak Kallinikosü oracıkta boğmaya can atıyor veya eski bir hesabı kapatmak istiyor gibi davrandığım vehmettim ve elbette kendi muhafızlarıma baktım. Bu bakış onlara gerektiği şekilde davranmaları talimatı demekti. Andreas'a döndüm. Kendisine yöneltilen suçlamaya açıklama getirme çabası içindeydi. Hem de önümde belini saygıyla eğerek:

"Yüce Herakleios'un Damascus'ta bu tahribatı yapan komutanlarını daha sonra tek tek cezalandırıp adaleti yerine getirdiğini bildirmekten şeref duyanm haşmetmeab!"

"Görülen o ki yurdunuzda adalet henüz sağlanamamış sayın elçi. Yoksa burada, huzurumda bulunuyor olmazdınız.

1 Şam, Dımaşk

Şimdi biz Mısır, Suriye ve Kudsi Şerîf'i de fethettik. Bu demektir ki sizin adaletsizliğinizin aksine Hz. İsa'nın hatıralarını adaletle muhafaza edecek olanlar artık bizleriz. Vaktiyle akılsız imparatorunuz Herakleios bizimle savaşmak yerine anlaşmış olsaydı belki bugün huzurumda bulunuyor olmayacaktınız."

“Efendimiz, İmparatorumuz Herakleios bizim için ulu hükümdarlarımızdan sayılır. Lütfen ona hakaret edecek bir cümle sarf etmeyiniz."

"Asla!.. Bu bir hakaret değil, hakikattir. Üstelik bir Müslüman, kimse hakkında haksızlık yaparak hakaret içeren söz söylemez. İmparatorunuz Herakleios'un vaktiyle Avarlar ve Sasanilerin istilalarıyla uğraştığını, hatta başkentini Karta ca'ya taşımak istediğini de elbette biliyorduk. Böyle bir durumda iken yaptıkları akıllıca mıdır? Sizce sayın elçi, sizce aynı hatayı şimdi de torunu Konstans işlemiyor mu? Ne dersiniz, Siragusa'da ne işi var?"

"Efendimiz, yüce imparator ulu Herakleios o vakitler çok haklıydı. Çünkü Avarlar Bizans surlarının zayıf noktasını keşfetmiş ve Haliç'e girerek Kozmos Damyanos Manastın'nı yakmışlar, Blakhemai triklinosunun bulunduğu surlara bile saldırma küstahlığım göstermişlerdi. Ulu imparatorumuzun şehri nakletmek istemesi halkının güvenliği içindi."

“Şimdi Avarlann bildiği o zayıf noktayı benim bilmediğimi nasıl düşünebilirsiniz?"

"Yüce Halîfe, bunu bildiğinize göre Herakleios'un Karta ca'ya gitmek yerine triklinosa yeni bir pteron sur ile üç burç eklettiğini de biliyor olmalısınız!"

"Surlan kuvvetlendirmiş olabilirsiniz, ama ben başka zayıf noktalannızı da biliyorum. Mesela başınızda artık He rakleios gibi halkının takdirini almış bir imparator yerine

90

Konstans gibi bir zavallının bulunduğunu, yeni hükümdarınızın İran'da Sasani hanedanı bize karşı kendisinden yardım istediğinde kabuğuna çekildiğini, Kıbrıs1 gibi önemli bir adayı almamızı yalnızca seyrettiğini, Fenike'de2 donanmasını suların dibine gönderdiğimizde de çaresizlikten yalnızca ağladığını, şimdilerde ise İslâm ordularının Kuzey Afrika'daki topraklarını fethetmesine seyirci kaldığını... Daha saymama gerek var mı elçi hazretleri?"

"Yok yüce Halîfe, elbette yok!"

Andreas'm her cümlesinden sonra Kallinikos tercüme yaparken muhafızlar arasında yeni bir dalgalanma oluyordu. Yine o haşarı muhafız, Andreas'm söylediklerinden dolayı değil de sanki Kallinikos'un eski bir Bizanslı olarak benim yanımda bulunmasından rahatsızlık duyuyor gibi davranıyordu. Yine üzerinde durmadım:

"Doğru dersiniz sayın elçi, şimdi karar vermemiz gereken mesele Armeniakon themasmdaki hareketliliğin bir isyan mı, yoksa bir özgürlük mücadelesi mi olduğudur!"

"Biz özgürlük için zırhlarımızı kuşandık Halîfe hazretleri!"

Sergious'un ikinci kez izin verilmeden konuşması sinirime dokunmuştu. Bakışımla bunu ima edip her ikisini de karşıma çağırttım. Kendime hâkim olmalıydım. Oturmaları için yer gösterdim:

"Sizler meydanlarda bizim dûşmanımızsmız ve şimdi benden yardım beklemektesiniz. Biriniz isyanınızı desteklemem, diğeriniz de o isyanı söndürmem için. O hâlde işte size teklifim: İmdadım, hak dini kabul eden tarafadır. Değilse vergiyi arttıranadır.”

1 Cyprius

2 Phoenicus

91

iki elçiden birinin, velev menfaat için olsa, İslâmiyet'i s çeceğini ve Kelimei Şehâdet getireceğini düşünmüştüm. ya nılmışım, her ikisi de inatçı benî asfar kâfirler çıktılar. BU durumda üçüncü seçenek kalıyordu ki eğer Bizans'tan vergi almayı başarırsam devletime zeval gelmez, benden sonra oğlumu halîfe yapacak kadar güç kazanırdım. Cümlemi tamam ladım:

"Ve biz, Müslümanlar için harcanacak vergiyi iki misline çıkarana yardım edeceğiz."

İlk konuşan kuşbaz Andreas oldu:

"Dediğiniz makul olmakla birlikte, yüce Halîfe, bir düşmanın diğer düşmandan daha iyi olması imkânını göz ardı etmektedir. Niçin köle ile efendiyi eşit tutuyorsunuz? Efendi, devlet işlerini hür olarak en mükemmel bir şekilde idare eder; köle ise, kölelerin emri altında yaşadığı için ancak zavallı bir anlayış ve sıfatla hareket eder. Tıpkı şu Sergious gibi. Sonuçta efendinin vermeyi vaat ettiği şey, kölenin vaat etmiş olduğundan daha inandırıcı değil midir? Bir bezirgan gibi, daha fazla verdi diye köle ile pazarlığa girişmek size yakışmaz zannederim."

Adam siyaseti iyi biliyordu ve söyledikleri kendi düşüncesine göre mantıklıydı. Ama ben İslâm devleti ve hilafetimin bekası için anlaşma yapacaktım. Hazreti Peygamber düşman ile cihadı emrettiği gibi ahitleşmeyi de emretmişti.

"Müslüman olsaydınız aramızda ayrı gayrı olmayacaktı. Çünkü Allah’ın elçisi Muhammed Mustafa, Arap'm Arap olmayana, beyazın siyaha üstünlüğü olmadığını söylemiş11. Tıpkı senin de Andreas, şu köle dediğin Sergious'a üstünlü* günün bulunmaması gibi. Neden efendinin köleye üstünlüğu olsun ki? Islâm adaleti yalnızca yapıp ettiklerimizden değ 1 düşünce ve planlarımızdan da bizi sorumlu tutar. DolayısıY^ kölelik ile efendilik bahsini geçiniz."

92

Sergious'un fikrini sorar gibi yüzüne baktım. Öfkesini bastırmaya çalışıyordu:

"Bendeniz, Halîfe hazretleri, size ancak önderimiz Sobari ous'un sözlerini tekrar edebilirim. Eğer bu hadımı dinlemek yerine bizimle birlikte olursanız, müttefikimiz olarak daima yardımımızı göreceksiniz. Belki vergimiz yüksek olmayabilir, ama bugüne kadar İslâm devletinin yaptığı fetihleri desteklediğimizi bilmenizi isteriz. Sobarious Bizans kılıcıyla kesil mektense İslâm kalkanında gölgelenmeyi tercih ediyor. Hem unutmayınız, imparator Konstans iki yıl evvel Antakya, Massi sa, İskenderiye ve Toros Dağlarındaki İslâm sınırlarına Maru nileri yerleştirirken biz Kuzeydoğu Anadolu'da kalmayı tercih ettik. Sizinle çatışmamak ve bir gün müttefik olabilmek için."

Sergious, Marunilerin İslâm devletleri sınırında bir tür muhafız görevi yaptıklarını ve savâif dediğimiz yaz seferlerinde karşımıza çıktıklarım biliyordu. Dımaşk'ta her yaz ordu toplayıp cihad için sefere çıkılması, arada sırada da şavâtî dediğimiz kış seferleri düzenlenmesi artık bütün Müslümanların arzuladığı bir uygulama olmuştu. Hem cihad sevabı alıyor, hem ganimet elde ediyorduk. Bizans sınırlarında bu seferlerin en büyük engeli, toprağı işleyen ve bunun karşılığında işlediği toprağı savunan Bizans dışı unsurlar idi. Martiniler bunlardandı ve ileride fetihlerimiz büyüdüğünde Armeniakon themasımn insanları da aynı konumda olabilirdi. Ama şimdilik bu adamın söylediği çok da akıl dışı değildi. Daha iki sene evvelden isyanı düşünen ve buna göre tavır ahp siyaset güden bir komutan, ileride önemli bir devleti yönetiyor olabilirdi. Bu gerekçeye ne cevap vereceğini merak ederek Andreas'a baktım. Ama o bana cevap vermek yerine Sergi ous'a öfkelenmeyi yeğledi:

"Bu alçak köle sizi kandırmış anlaşılan yüce Halîfe!"

93

Aynı muhafızın gözlerini yine tercümanım Kallinikos'un üzerinde yakaladım. Garip bir şekilde tercümanıma kini var gibiydi. Ama benim muhatabım şimdilik Andreas idi. Verdiği cevabı yutturmak ve bam teline dokunmak için onu aşağılamak istedim. Lâkin benim yerime bunun daha ağırını yine geveze Sergious yaptı:

"Bir kölenin asil sözü, senin gibi yanında gezdirdiği kadın kılıklı muhafızlarından farkı olmayan zavallının yalanından yeğdir."

Sırf o muhafızı izlemek için kölenin eski efendisini ikinci kez aşağılamasına göz yumdum. Ne var ki bu söz üzerine muhafızların dördü birden ayağa fırlayıverdiler. Gariptir, dikkatimi çeken muhafız, sanki bu hakaret hiç umurunda değilmiş gibi davrandı ve soğukkanlılıkla Kallinikos'u izlemeye devam etti. Bunun derdi Kallinikos ile olmalıydı. Hepsinin dışan çıkarılmasını emrettim. Diğer üçü emrime itaat ederken haşan muhafız Andreas'm el işaretine rağmen çıkmamak için direndi. O da muhafızını teskin için "Ejder!" dedi, hakimiyet dolu bir tonda ve koluna girip kapıya doğru sürükleyerek devamım getirdi, "Bu alçak soysuzun hayalannı ellerimle koparmazsam Tann'nın laneti üzerime olsun!" Ortalık kanşmak üzereydi. Kendi muhafızlanma işaretle elçilere müdahale etmelerini emrettim. Huzurumda iki elçinin boğazlaşmasına müsaade edemezdim. Bir taraftan da keyiflenmiştim. Çünkü onların birbirlerine düşmeleri benim hâkimiyetimi kuvvetlendirirdi. Bu yüzden ağız dalaşı yapmaları işime yarardı, ama iş terbiye sınırlarım aşma noktasına geldiğinde otoritem sarsılırdı. Her ikisini de susturup bir müddet bekledim Salonda derin bir sessizlik olmasını istiyordum. Bacakları titremeli ve benim ağzımdan çıkacak kelimelerin önemi® kavramalıydılar. İstediğime erişmek için fazla beklememi?"

94

tim. Andreas'a hitaben kararımı seslendirdiğimde ise Bizans'ı yenen bir halîfeydim artık:

"Siz sayın elçi, Anatoliakon ile Armeniakon themalannın bütün vergisini bize verirseniz, saltanatınızın ismini size bırakırız. Yoksa sizinle pazarlığımız bitmiştir, gidiniz."

Andreas bir hadımdı, ondan yüksek bir cesaret göstermesini beklemiyordum. Yerinden kalktı, sağ kolunu açıkta bırakıp sol kolu üzerinden beline inen tunik pelerinini bir cenge girer gibi omzuna savurdu. Ayağım yere vurmaya başladı, îlk anda ne yaptığını anlamamıştım. Daha üçüncü vuruşta muhafızlarının tamamı içeriye daldılar. Kapıdaki adamlarım ise yerlerde kıvranıyordu. Ürperdim ve salonun köşesine kadar kaçtım. Danışmanlarım ve yardımcılarım da aynı şekilde gerilediler. Hepimiz birbirimizden medet umar gibiydik. Bir şey yapmaları hâlinde sarayın kapısında yeterli askerim vardı, dışarı çıkamazlardı. Ama onlar bir şey yapmak ister gibi değildiler. Andreas'm ağzına bakıyorlardı. Ellerinde kılıç veya hançer yoktu, ama herkesi ürkütebiliyor, silahsızken benim kılıçlı ve mızraklı muhafızlarımı yere serebiliyorlardı. O sırada dikkatimi çeken genç de Kallinikos'u yakalamış, hırpalıyordu. Neyse ki muhafızlarım yerden kalkmış, mızraklarını doğrultmayı becerebilmişlerdi. Şimdi salonda mızraklara karşı Andreas'm önünde perde olup kıpırdamadan duran güzel yüzlü dört muhafız değil, sanki dört ejderha vardı. Mızrakların ucu etlerine batsa bile geri adım atacak gibi görünmüyorlardı üstelik. Ve bir anda, Andreas'm pervasız cümlelerini suratımda bir tokat gibi hissettim. Kallinikos bile tercüme ederken titriyordu:

"Demek ki cevher Araplara, gölgeler Romalılara ha? Bu adaletsiz kararınızın şerrinden Tann'ya sığınırız. O Tanrı ki Muhammed ile Isa'yı hak din üzere göndermişti. Yere batsın

95

adaletsizlik! Üstelik siz halîfe olmuşsunuz ama henüz asil bir elçiye nasıl davranılacağım öğrenememişsiniz. Biz Bizans'ta huzurumuza gelen bütün elçilere itibar ederiz, sizin gibi aşağılamayız. Bu devletimizin asil bir geleneğidir, umarım ki siz de ileride böyle davranmayı öğrenirsiniz."

Andreas’m bu küstah tavrı kadar, izin almadan salonu terk edip gitmesi de öfkemi tepeme çıkarmaya yetmişti. Adamlarımın önünde böyle bir hakaret dayanılır şey değildi. O gün salonumda misafir bulunan Dağfel bin Hanzala'ya karşı küçük düşmeyi de hazmedemedim. O oğlumun hocasıydı ve bana bir varis yetiştirmesini istiyordum. Onun bu hâli görmüş olmasından esef duydum ve Andreas'm arkasından bir müfreze gönderip cezasını vermeyi istedim ama konuşmalara şahit olan ashâbdan insanların önünde bunu yapmam, halifeliğimin sorgulanması anlamına gelirdi. İçimden bu cüretkârlığı karşılıksız bırakmamaya and içtim. Sergious'a yardım etmeyi ilk o anda aklımdan geçirdim ve sonu macera olacak bir karan, Kallinikos'un iki dilde hazırladığı mektubu bu duyguyla mühürledim:

Bismillâhirrahmânirrahîm.

İslâm’ın halîfesinden Armeniakorı kumandanına,

Sen ki benim de düşmanımın büyüğü Bizans'a isyan etmiş olan dini ayrık Sobarious nam cengâversin, milletinin özgürlüğü için yaptığın haklı mücadelede sana yardım edeceğim. Bu amaçla Kmnesrin'deki yirmi bin kişilik ordumu hemen yaz başlangıcında Suguruşşam'dan yola çıkarıp ls" kenderun1 ve Çukurova'dan2 geçirip Malatya yakınlarındaki Bizans karargâhını susturduktan sonra3 Afşin4 üzerinden

1 Alexandrette

2 Kilikya

3 Hexapolis

4 Arabissos

KaramanKonya' yoluyla Pozantı2, Keçiborlu3, Kemerinsen*, Emirdağ5 ve Dil İskelesi6 güzergâhından Kostantiniyye üzerine göndereceğim. Sen dahi yirmi bin kişi elçi Sergious böyle taahhüt etmiştir tedarikiyle sonbaharda Malatya'ya gelip orduma iltihak edesin. Donanmamın reisi Ubeyd oğlu Fadâ le, ordumun emirleri ise Amir oğlu Ukbe ve Amr oğlu Sufyan olacaklardır, her üçüne de itaat edesin. Düşman çetindir ve ihmale gelmez. Göreyim seni güzel savaşasm ve Armenia kon'da kendi devletini kurasın. Eğer bunu başarırsan, ben Kostantiniyye'de otururken seni kendime daima müttefik bileceğim. Allah şükredilecek yegâne ilâh; zafere eriştiren yegâne hakimdir.

Bu mektup Peygamber Efendimizin hicretinin kırk sekizinci yılı saf erinde, İsa'nın doğumunun altı yüz altmış sekizinci yılı martında, tercümanım Baalbekli Kallimkos tarafından Dımaşk'ta, Arap ve Grek dillerinde yazılıp mühürlenmiş ve elçi Sergious’a verilmiştir. Buna göre amel oluna. Hilafına bir davranışın cezasız kalmayacağı da iyi biline I"

"Evet Kallinikos, ne dersin bu işe!"

"Âciz fikrim efendimiz, Sobarious yirmi bin asker getirebilir, lâkin imparator Konstans'm surlarını aşmak için kırk bin kişi yetmez."

"Beni tanırsın Kallinikos, dediğimi yaparım. Ebû Süfyân ile Hind'in oğluna da bu yakışır. Emevi hanedanını kurmuş

1 Lykaonia

2 Lulüe

2 Eudoxiapolis

4 Yiyana

5 Amorion

6 Hellenapolis

97

ve başa getirmişsem, sözümden dönmem. Dikkat et, Pey. gamber'in daha evvelki dört halîfesi isimleriyle anılırda ama halk bana yalnızca "Halîfe" diyor. Adımın telaffuzundan ise bütün Müslümanları temsilen "Halîfe" denilmek elbette gücüme güç katar. Müslümanlar Mekke'yi aldıkları gün İslâm'ın hakikat nuruyla aydınlandığımda bu günleri görmüştüm ben. Peygamber'e vahiy kâtipliği yaptığımı ve bir siyaset dehası olduğumu herkes bilir. Benim bu işi başaracağımdan nasıl şüphe duyarsın? Suriye'de henüz bir vali iken Bizans'ın saldırılarına dayanabilecek güçte bir ordu kurup, Kibns'ı ve Rodos'u alarak FethiyeAntakya1 açıklarında Bizans donanmasmı sulara gömen ben değil miydim? Kılıcımı Müslümanlara, kendi kardeşlerime çevirmek zorunda kaldığım zaman bile hayalimde bu günler ve böyle bir zafer vardı benim. O yüzden, bana kırk bin kişinin yetersiz kalacağım söyleme."

"Umanm bu zafere de erişirsiniz yüce Halîfe, tıpkı halifeliğe eriştiğiniz gibi, ama bu sefer kılıcınızı yine kendi kardeşlerinize çevirmek zorunda kalmadan."

"Anlaşılan Kallinikos, sen ashâbın bu sefere muhalefet edeceğim düşünüyorsun?"

“Muhafelet ederlerse ne yapacağınızı düşünüyorum yüce Halîfe, Ali'yle mücadele ettiğiniz gibi mücadele eder misiniz, diye düşünüyorum."

"Bu sefer muhalefet etmemelerini sağlamayı tercih ederim. Kaldı ki Ali'yle mücadelemi eleştiren birinin sarayımda bannamayacağmı biliyor olmalısın."

1 Likia

98

"Onu bu salondaki herkes biliyor yüce Halîfe, ben yalnızca karşınıza bir Ali daha çıkarsa diye söylüyorum."

"Kallinikos, bak dostum, karşıma bir Ali daha çıkarsa onu da alt ederim ben. Halîfe Osman'ın kanının hesabını sorarken bu yola baş koydum çünkü. Mesele Osman'ın kanı değil benim hâkimiyetimin sağlanmasıydı. Nasıl olur da ben daha güçlü iken halk Osman'dan sonra Ali'yi halîfe seçerdi? Babam Ebû Süfyân'dan siyaset adına çok şey öğrendiğimi bilmeyen yoktu. Ali'nin ise, kılıçla karşımda dursa bile siyaset ile ayakta kalması imkânsızdı. Nitekim Sıffin'de az kalsın beni mağlup etmek üzereyken durumu lehime çevirdiğimi, Kûfe'de de onu nasıl kündeye getirdiğimi Dımaşk'ta bilmeyen yoktur. İslâm ümmetinin halifeliğini bileğimin gücüyle elde etmişken, şimdi bir Andreas'a mı mağlup olacağım? Asla!.. Halkımın desteğiyle Bizans'ı, senin eski ülkeni yeneceğim Kallinikos. Ashâb da beni destekleyecektir. Halîfe Ömer zamanında Dımaşk valiliğiyle çıktığım bu yolu Osman zamanında Suriye Umum Valiliği'yle yürürken de halkın tam desteğini almıştım çünkü."

"Ama Peygamberin arkadaşlarının değil!"

"Kallinikos, seni severim ama sabrımı taşırıyorsun! Eğer bunu Bizans'a sefer açmayayım diye yapıyorsan, vazgeç. Bizans'a karşı ordu çıkarmama, eşim Meysun bile mâni olamaz artık. Bilirsin, Suriye halkının çoğu Hristiyan Kelb kabilesin dendir ve oğlum Yezîd'i bana doğuran Meysun, Kelb ailesinin en asil kadınıdır. O bile İslâm'ın yükselmesi adına beni geri Çeviremez, ancak teşvik eder. Bu devletin yükselmesi için bep yanımda olduğu gibi bütün kabilesini yardıma çağırarak yine beni destekler. Tıpkı Halîfe Osman şehit edildiği ve Pey99

gamber'in damadı Ali'nin Halîfe seçildiği vakit desteklediği gibi... Düşünsene Kallinikos, Meysun o gün, "Sen Suriye,Fi listin ve Ürdün'ün genel valisi iken, üstelik de bunca başarı lar göstermişken nasıl olur da halifelik sana teklif edilmez?!" diyerek herkesin iradesine karşı çıkmış, beni ateşlemişti Onun yaktığı alev sayesinde ordularımı Bizans sınırında çekip Ali ile mücadeleye giriştim. Ve o gün, Suriye'ye hük meden Kelb kabilesinin tamamını arkamda buldum. Meysun sayesinde... Şimdi de öyle olacaktır, hiç şüphen olmasın, o gün çabalarım güçlü bir îslâm devletini kuracağıma inandığım içindi, şimdiyse o devletin gücünü arttırmak içindir. Ben, İslâm'ın Halîfesi Muâviye'yim Kallinikos. Bundan böyle kendimi yüceltmeye değil, İslâm'ı yüceltmeye çabalamam gerektiğini biliyorum. Altmış altı yaşıma geldim. Devletimin gücü Dımaşk'ı dünyanın merkezi yapmıştır. Yoksa az evvelki elçilerin sarayımda ne işi olabilir? Ali bunları başarır mıydı bilmiyorum, ama ben başardım. Ve yedi yıldır sürdürdüğüm mücadelenin şimdi boşa çıkmasına müsaade edemem. Halifeliğin gereği ne ise öyle davranacağım. Onu dinî bir imamet yerine siyasî bir liderliğe dönüştürme azmimden vazgeçmeyeceğim. Oğlumu yerime halîfe bırakmaya çabalamamı başka nasıl izah edersin? Halkın oğlumdan bahsederken tıp kı bana "Halîfe" dedikleri gibi "Veliaht" demesini sağmak

kolay mı oldu sanırsın? Kim rahatsız olursa olsun, bugüne

kadar başardığım gibi Bizans'ı almayı da başaracağım.Bi

zans sarayında oğlumun hükümdar olduğunu görmek, kos tantiniyye'de ezan sesi duymak nasip olur inşallah. Oğlum henüz yirmi yaşında olabilir. Haşarı bir çocukluk geçirdiğini de inkâr etmem. Fakat neden bir halîfe olmasın ki?"

Sözlerimi tamamladığımda Kallinikos'a söylediğim bütün cümlelerin aslında kendimi inandırmam gereken fikirleri taşıdığını gördüm. Yutkunmam bu yüzdendi. Ve son bir cümle daha ilave etmem gerektiğine karar verdim:

"Velhasıl Kallinikos, Ben İslâm'ın halîfesi Muâviye'yim ve şimdi Bizans'ın en ziyade korktuğu adam benim. Bunu bir zafere dönüştürmek istiyorum."

BİZANS'IN DERİN DEVLETİNE HİZIMET İÇİN...

jHlERffiS AÇIKLARI. ^ BÎR m^eNRA

(15 ARALIK 668 ?)

VI

İmparator Konstans'ın oğlu Kons tantinos'un emriyle düzmece impa rator Mezezius'u öldürmeye gidiyo rum. Tekirdağ yakınlarına1 kadar at sırtında gelip gemiye bindim. Yolum çok uzun ve^üstelik deniz kokusun dan nefret ederim. Kaba ve vahşi ge micilerin iştahlı bakışları üzerimde. S anki bayatlarında hiç kadın görme mişler. Zannederim yalnız seyahat ediyor olmam onları kışkırtıyor. Böy le giderse yolculuk bitmeden birkaçı denizin dibini boylayacak.

Ülkenin neredeyse batı ucundaki küçücük bir kasabanın, Siragusa'nın,

koca Bizans'a başkent yapılmak istenmesini herkes gibi ben de hazmedemiyorum. Meğer biz

1 Hadrianopolis'üı Sysanthe'si

Damascus'tayken olup bitmiş her şey. imparator Konstans yine halkı öfkelendirmiş. Konstantinopolis'te herkes yüce ve aziz imparator Herakleios'tan bahsederken tek hatasının yirmi beş yıl evvel torunu Konstans'a bir sancak verip Mısır'daki isyanı bastırmak için görevlendirmesi olduğunu anlatır. Ben de öyle düşünüyorum. Adam ikinci imparator olarak atandıktan kısa süre sonra Herakleios nasıl olduysa Konstantinopo lis'teki sarayında ölüvermiş. Tabii kimse nasıl olup da onun birdenbire ölüverdiğini açıklayamamış. Babam o vakitler Da mascus’a Dımaşk denilmesine ses çıkarmayan dedemin ilmi çalışmalarını sürdürmekle meşgulmüş. Halîfenin yakınında olmak da hoşuna gitmiş olmalı.

Konstans, tahta geçince başlangıçta çok iyi çalıştıysa da sonradan zevk ü safaya dalmış. Avarlar, şehirler kraliçesi Konstantinopolis'i kuşatıp surların zayıf noktasını keşfetmişler ve sur içindeki manastırları imha edip Blakhernai triklinosuna saldırmışlar. Bereket versin Herakleios'un akıllı senatörleri o vakit surlardaki zafiyeti görüp yeni bir pteron ile üzerine üç burç ekletmişler. Abraham oğlu Smail soyundan olduklan için Smailitai, Abraham'm eşine nispetle Sara kinoi veya cariye Hacer'in soyundan olduklan için aşağılamak üzere Hagarenoi dediğimiz kâfir Araplar, ta Medine'den ve Damascus'tan çıkıp Kudüs ve Mısır'da başlattıklan saldırılanın sürdürmekle yetinmeyip bir de savaş ateşini Mezopotamya'ya sıçratmışlar. Adına cihad diyorlarmış. Bizans'ın doğu sınırlan her yaz titreyerek batıya kaçışan göçmenlerle dolmaya başladı. İran ve benim köklerimin dayandığı Sasa ni Devleti de ortadan kalkınca Muhammed'in dinine inanan Araplar ta Konstantinopolis surlan önünde bile görünür olmuşlar. Derken Mısır tamamen elden çıkmış. Ardından Karta ca'da toprak kaybedilmeye başlanmış. Sonra Kıbns ve Rodos

104

Müslüman ayaklarıyla kirlenmiş. Bütün bunların sorumlusu elbette kadın düşkünü ve boşboğaz Konstans'tan başkası değil. Hatırlarım, Bizans'ta mezhep çatışmaları çıktığında hiç aldırmamış, bilakis kendisi de kilise ile dinsizce kavga etmeye başlamıştı. Çocukken babam hep ondan şikâyet eder, Herakleios'un reformlarım gerilettiğini, bu yüzden başkent dışındaki themalarda hiç sevilmediğini, ülkesini güçsüz bıraktığını, Damascus'u ise çoktan gözden çıkarıp kayıtlardan sildiğini söyleyerek küfrederdi. Herakleios Damascus'tan çekilirken birliklerine meğer bu adam kumanda etmiş ve kendi halkına yapmadığı kötülük bırakmamış. Babam en çok buna öfkelenir, şehri yakarken "Müslümanlar gelince oturacak bir ev bile bulamasınlar!" dediğini naklederdi.

Son yıllarda İslâm halîfesinin, Arapları üzerimize gönderip her yaz sınırlarımızı tırtıklayıp durması Bizans halkının sabrım taşınmaya başladı. Elbette Konstans'm tahtı da sarsılıyordu. Böyle giderse BizanslIların korkuyla tekrarladıkları dört isim; hem ülkenin, hem de Konstans'm sonunu getireceğe benziyor. Biri Hagarenoi, biri Sarakinoi, diğeri Smailitai, sonuncusu da Arap. Çöl adamları ve bedeviler yani. Ama halkın İmparator Konstans'tan nefretinin asıl sebebi bunlar değil, iki yıl evvel kardeşini boğdurtması olmuştu. Veliaht kaytan kement ile can verdiğinde, BizanslIlar sokaklara dökülüp günlerce gösteriler yaptılar. İmparatorun askerleri onları dağıtmak istedikçe sayılan çoğaldı ve bütün bir kış, Konstan tinopolis surlarından denize kimliği belirsiz cesetler atıldı. Elbette muhaliflerin cesetleri... Çünkü Bizans halkı Kons tans'ı devirip öldürülen veliahdı, yerine imparator yapmayı konuşmaya başlamıştı. Şehrin sokaklarında Konstans'tan bahsedenler artık "İmparator" veya "Kayser" demiyor, "İkinci Kabil" lakabım tercih ediyordu. Halk kendisinden soğuyun

105

ca bahaneler bulmaya başladı. Yıllar önce, şehirler kraliçesi Konstantinopolis'in başkent yönetimini Siragusa'ya taşımak istemesini temcit pilavı gibi yeniden ısıtıp meydanlara sürdü. Geçen yazı Siragusa'daki sayfiye sarayında geçirmesinin bu amaca yönelik bir prova olduğunu söyleyenler bile oldu. Sokaklarda ve meydanlarda işler çığırından çıkıp da asayişin rafa kaldırıldığı o günlerde velinimetim Efendi Andreas ile şehirden ayrıldık. Tabii halk, hâlâ Konstans aleyhine bağrışarak gösteriler yapıyor, sarayın içine ateş gülleleri atıyorlardı.

Saraya gelen haberler Armeniakon themasmda Sobari ous denen thema komutanının ayaklandığını ve Halîfe'den yardım istemesi için Sergious isimli bir elçiyi Damascus'a gönderdiğini bildiriyordu ve üç gün içinde, on özel muhafız eşliğinde yola çıkmamız emredilmişti. Biz, özel muhafızların önünde yürüyen "Dişi Ejderler"den dört fedai, görünüşte Efendi Andreas'ın kızlan ve hizmetkârlarıydık. Hakikatte ise onu tehlikelerden korumakla görevliydik. Ayrıca vereceği her ölüm emrini çekinmeden yerine getirmeye de daha çocukken yemin etmiştik. O gün, delikanlı giysileri içinde ben bile kendimi tanıyamamıştım. Yola çıktığımda hiç suikastım yoktu ama tatbikat eğitimlerinde karşımdaki kişi bir bardak su içinceye kadar ben onu öldürebilecek silahımı hazır edebiliyordum. Daha ziyade zehirli silahlar benden soruluyordu. Ef zonumun fırfınndaki ipliği parmaklanma lastik gibi dolayıp yakamdaki zehirli iğneyle hedefimin ani bir felç geçirmesini sağlamak, çanğımı tutan meşini sapan yerine kullanıp kemikten yapılma düğmemi fırlatarak düşmanın gözünü çıkarmak, yenimde hassasiyetle taşıdığım asit dolu bir güvercin yumurtasını eldivenimle karşımdakinin yüzüne sıvayarak yüzünün derilerini saçak saçak edivermek benim için birer

106

çocuk oyuncağı sayılıyordu. Halîfenin huzuruna girdiğimizde muhafızlar dışarıda bırakılmış, bizim de güya silahlanınız alınmıştı, ama Efendi Andreas'm bir işareti Halîfe'yi ve elçi Sergious'u öldürmemiz için yeterdi. Hadımlığı hatırlatılınca öfkelendiğini, kendisini hadım olduğu için aşağılamaya kalkışan herkesin sonunda cehennemi boyladığım biliyordum ve o gün, Halîfe'nin huzurunda elimi düğmeme atıp bir işaretini beklemiştim. Sergious, "Bir kölenin asil sözü, senin gibi yanında gezdirdiği kadm kılıklı muhafızlanndan farkı olmayan zavallı bir hadımın yalanından yeğdir." dediği an bu itham benim bile ağınma gitmiş, adamı oracıkta bir bok çuvah gibi yere yığıvermeyi içimden geçirmiştim. Hatta o sırada kıpır danışım, Halîfe'nin bile dikkatini çekmişti. Bereket versin bir taşkınlık yapmamıştım. Yoksa bu, görevimi unutup babamla alakalı bir gösteri olurdu. Neyse ki bana denileni yapmak ve başka bir şey yapmamak benim ibadet biçimimdi. Efendi Andreas hepimizi böyle eğitmişti. Nitekim Sergious'u haklamam için tam iki ay beklemem gerekeceğini de bilmiyordum.

Efendi Andreas, görüşmelerini tamamlayıp Halîfe'nin sarayından öfkeyle aynlırken, her zamanki gibi bir plan yapmış da ben bilmiyormuşum. Bilmem de imkânsız olurdu zaten. Çünkü aklım fikrim hep babamda idi. Salonda yüzüne bakıyor ve on bir yıl evvel, henüz dokuz yaşında bir çocuk iken beni Bizanslı lejyonerlere teslim ettiği günü düşünüyordum. Halîfenin salonunda, yirmisinde bir erkek muhafıza bakarak kızım hatırlamasını elbette beklemiyordum, ama gözlerimden olsun beni tanımasını istiyor, bunun için çırpmıyordum. Kılık değiştirmiş olduğum için de elbette ona kendimi bil diremiyordum. Damascus'ta kaldığımız iki ay boyunca onu geriden takip edip birkaç kez karşısına çıktım; ama her sefe

107

rinde gözlerini benden kaçırdı. Ne düşüneceğimi bilemedim ve gitgide sevgim mi büyüdü, yoksa kinim mi, kestiremedim. Nihayet iki ay sonra şehirden ayrıldığımda Efendi Andreas ile benim aklımda apayrı hedefler vardı. Ben babama dair ardı ardına planlar yapıyor, bozuyor, tekrar yapıyordum; ama Efendi Andreas yalnızca bir planın peşinde yürüyor, Sergi ous gitmeden Damascus'u terk etmeyeceğini söylüyor ve güvercinleriyle oyalanıp duruyordu. Ona hem Halîfe'yi hem de Sergious'u öldürmeyi teklif ettim; her zamanki gibi bana itiraz etti. Kendisinin planlamadığı hiçbir şeyi yapmadığım söyleyen bir adamın teklifimi kabul edeceğine ben de inanmıyordum, ama eğer isterse bir isyancı ile îsa'ya inanmayan bir kâfiri öldürmekten zevk duyardım. Hatta bu ikisini öldürürken belki araya bir üçüncüyü katar, babamı da zihnimden çıkanverirdim.

İki ayın sonunda artık burada fazla kalmanın beyhude olacağım söyledi ve yola çıktık. İskenderun, Antakya, Adana civarından1, Tarsus ve Afşin yoluyla Malatya karargâhına2 vardık. Burası normalde güzergâhımıza ters düşüyordu. Efendi Andreas Kapadokya'dan geçip Eskişehir vadisi3 yoluyla Kalkedon'a4 gideceğimizi söylüyor, Malatya karargâh komutanıyla ahbap olduğunu, hem dinlenmek hem de biraz hasret gidermek için birkaç gün oyalanacağımızı anlatıyordu. Bir planı olduğunu tahmin etmek zor değildi. Tam yedi gün bekledik. Ayaz mı ayaz bir gece yansında başımıza dikilip "Ejderleeer!..'’ diye kükrediğinde silahlanmıza sarılına

1 Misis, Massisa

2 Melitene

3 Frigia

4 Kadıköy

108

vaktinin geldiğini anlamıştık. Omzunda güvercinlerinden biri vardı. Belli ki bir haber almıştı. Dışarıda yağan kar tipiye çevirmek üzereydi. Alelacele bir geçide vanp mevzilen dik. Gün ışırken fırtına başladı. Göz gözü görmüyordu. Neden sonra bazı sesler duyduk. Yakınlaşan sesler. Dikkat, kesilip yaylarımızı kurduk. Karşımıza her kim çıksa kurtulma ihtimali yoktu. Bekledik, bekledik... Atlann soluk alış verişleri duyulmaya başladığında tozuyan karlann arasından bir gölge belirdi. Yaklaştı. Evet, Sergious'tu bu. On adamı da arkasından at sürüyorlardı. Sekiz adamı haklamak yalnızca birkaç dakikamızı aldı. Zehirli oklanmız işe yaramıştı. Sergious ile iki adamını ise canlı istemişti.

Bazı insanların acı eşiği yüksek olur, bildiklerini söyletmek için uğraşırsınız; Sergious hiç öyle çıkmadı, eski bir köleye yakışır şekilde ne sorduysak önce inkâr etti, ama İkincide hep itiraf yolunu tuttu. Elbette gözlerinden yaş, ağzından çığlıklar dökülerek. Halîfe'nin papirüs üzerine yazdırarak kendisine verdiği iki dilli mektubu ise heybesinde bulduk.

Efendi Andreas dediğini yaptı ve Sergious'un hayalarım burdu, Üstelik bunu Halîfe'ye küfürler ederek yapıyordu. Öfkesi dinmemiş olmalı ki Malatya karargâh komutanına da vahşi talimatlar verdi.

"Hexapolis'ten bu tarafta, yolcu olsun, kervan olsun, bir tek Müslüman ile karşılaşırsam senin de sonunu bu alçak köleye döndürürüm!"

Sergious hançerimin altında son hırıltılı nefesini verdiğinde kendimi kötü hissettim. İlk cinayetim, ilk görevimdi. Başarıyla tamamladığım için mutlu göründüm, ama içimde derin bir keder oluşmuştu. "Geçer," dedi Tâlia, Dişi Ejderlerin en genç ve sempatik kızı, "alışırsın... Şimdilik kafana takma yeter!"

109

Konstantinopolis'e dön düğümüzde Efendi Andre as, İmparator Konstans'm huzuruna Halîfeyle yapıl mış bir anlaşma metniyle çıkmadı, ama elinde Arme niakon themasının komu tanı Sobarious'a yazılmış bir mektup vardı. Konstans öğrendiklerinden hiç hoş nut olmadı elbette. Baş kenti Konstantinopolis'ten Siragusa'ya götürme fikri ni düşünecekse asıl o anda düşünmesi gerektiğini his settim. Halîfe ile anlaşma yapılamamış olması onun siyasetini büyük ölçüde etkiliyordu çünkü. Müslü manların saldırısına uğrama ihtimalini düşünerek korkakça davranacağını tahmin etmek zor değildi. O gün kendisini öldürseydim şimdi bu gemi yolculuğuna çıkmak zorunda kalmazdım, o da sarayın da suikasta kurban gitmiş bir imparator olarak her ne kadar kardeş katili olsa da kahramanca anılır, tarihe öyle geçerdi. Oysa bundan bir ay evvel Siragusa'da bir hamamda zevk ü safa sürerken öldürülmesi halkın nefretini üzerine çekti ve şimdi lanetle emiliyor. Lâkin onu bir hamamda, çıplak ka dınların arasında öldüren alçak da en az onun kadar lanetle anılmayı hak eden bir serseri: Mezezius... Öldürmeye gitti ğim adam.

110

Sarayda bir gün omzuna erguvan rengi bir şal atacağının hayaliyle yaşayıp bu uğurda hiçbir desise ve entrikadan çekinmeyen Mezezius, imparator ailesinden olmadığı hâlde Bizans'ın Sicilya'daki tahtını ele geçirebileceğini düşünecek kadar ahmaktı. Bizans devletinin Herakleios Hanedanı'na ait olmayan biri tarafından asla yönetilemeyeceğini bilmeyecek kadar da cahil. Mezezius'a bir soylu olarak zaten devletin her imkânından yararlanmak yetmemiş olmalıydı ki Efendi Andreas beni bu göreve seçtiği gün görevimi başaracağımdan hiç şüphesi yoktu Konstans'm genç oğlu Konstantinos'u tahta hazırlamak üzere yola çıkmıştı bile. Görevimin zor olduğunu biliyordum. Ama keder değil. Artık işimin ustası yım. Malatya geçidindeki ilk cinayetimden sonra yedi kişiyi ortadan kaldırdım ve hiçbirinde de iz bırakmadım. Efendi Andreas benim icraatlarımı gördükçe "Hadım olmasaydım seni böyle yetiştiremezdim!" diye şehvetle fısıldayıp diğer erkeklerden intikam alıyordu. İşte şimdi de düzmece imparator Mezezius'un askerî idaresini ben sona erdirecek, Efendi Andreas da oğlunu IV. Konstantinus adıyla, kendisine şükran borcu hissedecek bir hükümdar olmak üzere tahta çıkaracaktı. Bu görevi başarıyla tamamlama karşılığında ondan tekrar Damascus'a gitme izni istedim. Anlaştık. Damascus’a gitmeli ve düşündüğümü yapmalıyım, yoksa içimdeki canavar büyüdükçe beni yutacak.

•

Bana Eudoksia derler. Gerçek adım ise Genna'dır. Annem asil bir kadınmış. Adımı, bir tek o, asaletinden dolayı “Gena” diye telaffuz edermiş. Bir yaşımdayken babamla kavga et dişler ve bir Hristiyan olarak artık Damascus'ta yaşamaya tahammül edemediğini, her gün Müslüman Arapların yüzüne bakmaktan bıktığını söyleyip evi terk etmiş. Bunlara inanmak

111

zorundayım, çünkü babam öyle anlatırdı. Çocukken babama âdeta tapardım. Dizinden inmez, yolunu gözler, laboratuarında yanında oynar, kazanların altında yanan ateşe yaklaşmamı yasakladığı hâlde sık sık korlara sokularak ilgisini çekmeye çalışır, kızdığı zaman iki yanağına kondurduğum öpücüklerle gönlünü alır, sonra da gece yanında yatmama izin vermesi için yalvanrdım. Ama dokuz yaşıma geldiğimde beni Bizanslı özel muhafızlara gizlice teslim ederken kendisine duyduğum öfke, yıllar geçtikçe bambaşka biri olmamı sağladı. Dediğine göre beni hiç tanımadığım annemin yanma gönderiyordu ama kendini görmeden duramayacağımı düşünmüyor, sahip olduğum tek varlıktan ayrılmamı önemsemiyordu. Öfkemi yenebilmek için onu içimden atıp annemin sevgisini hayal etmeye başladığım zamanlan hatırlanın. Zor zamanlan. Çaresizlik zamanlannı...

Annemin Konstantinopolis'te olduğunu biliyordum. Özel muhafızlar eşliğinde yola çıktığımda annemi bulabilme umuduyla kendimi teselli ettim. Fakat yıllar geçiyor ve bu umudum gitgide tükeniyordu. Bir taraftan büyüdüm, diğer taraftan onu aradım. Efendi Andreas'tan izin alabildiğim her saat, her dakikayı gizli gizli ona harcadım. Bakmadığım yer kalmadı. Sokak fahişeleri ve cüzzamlılar arasında bile günlerce izini sürdüm. Nafile. Belki de kaderi ona ölümü sunmuştur. Beni babamdan ayıranlar eğer Efendi Andreas'm yanına getirmiş olmasalardı, kaderimin bu şehirde bana ölümü göstermesi yüksek ihtimaldi. Konstantinopolis kimsesiz kadınlar için büyük bir suç kentidir çünkü. Sokaklarda kaybolan fahişeler ve karanlıkta boğazlanıp surlardan denize atılan kimsesiz kadınların hesabı tutulmaz da, sorulmaz da. Her gün bu şehirdeki fahişelerin sayısında azalma olduğunu herkes bilir Çünkü Efendi Andreas beni Bizans'ın gizli ve derin devletine

112

hizmet etmem için yetiştirdi ve arada sırada kilise adına da vazife görüyorum.

Ben Eudoksia, şimdi, Sicilya yolunda, gemicilerin şehvet dolu bakışları altında, düzmece imparatordan ziyade babamı öldürmeyi düşünmekteyim. İmparatoru ortadan kaldırmak benim için küçük bir iş, ama sonra Damascus'a varmak ve babamın soluk borusuna hançer dayamak, işte en büyük işim. Halîfe'nin salonunda o kadar yakınma gelmişken beni nasıl tanımaz? Üstelik de annemi ve beni başından atmışken hayatından ne kadar da memnun görünüyordu?

Babam için flüt çalmayı öğrendim ben... Ve bir flütü silah olarak kullanmayı da...

"Kendini yücelten alçaltılır, kendini alçaltan yüceltilir ey Halîfe! Kutlu Nebi'nin selam onun üzerine olsun kibre rızası olmadığını hatırlatırım."

"Devletin sınırlarını genişletmeyi istemeye mi kibir diyorsun Abdullah? Baban Ömer halîfe iken Mısırlılara karşı nasıl davrandı ise şimdi ben de Bizanslılara öyle davranacağım."

"Babam neye sahip olduğunu bilir, ancak başarabileceği işlerin altına girerdi. Ve çok şükür hepsini başarırdı. Siz ise sırf saltanatınız güçlensin diye masumlan savaş hattına sürmekten bahsediyorsunuz. İtidal kelimesi lügatlerden mi silindi?"

"Ben babandan daha çok şeye sahibim Abdullah. Baban

zamanında hâlâ birbirine düşmanlık besleyen Arap kabile]» ri şimdi benim sancağımın altında saf bağlayan birer cengâ vere dönüştü."

Şişte! bahsettiğim kibir bu düşüncenin içinde gizli ey Hali fe. Ben onlan Kur'an'ın irşadı ve mübarek Nebi'nin selam üzerine olsun terbiyesiyle bir iman ordusu olarak görüyorum, ama sen onları ganimet peşinde savaşçılar olarak kullanıyorsun. Cahiliye âdetlerinin seni kıskıvrak yakalamasına fırsat vermemelisin."

"Kostantiniyyo'yi alarak Allah'ın adını ta Bizans'ın kalbine kadar yaymaktan buhsedlyorum ey Hâlidoğlu Eyyûbl Baban Hâlid de böyle isterdi şüphesiz."

"Babamın cihada düşkünlüğü seni ham hayallere sürüklemesin ey Halife!"

“Aslal Ben babanın arzusundan öte hayallerimi gerçek etmiş adamıml Hz. Peygamber 'Kayser'itı başşehrine ulaşacak ilk Müslüman ordu cennete girecektir.' buyurduktan sonra, baban elbette Allah’ın adını Bizans'ın bağrına kazımak isteyecektir!"

"Babam belki bunu isterdi ama aynı zamanda tedbirini da beraber düşünürdü. Sen ise, Ömer oğlu Abdullah'ın dediği gibi yirmi bin mümini ölüme göndermekten bahsediyorsun! Bana öyle gelir kİ sen on yıl evvel Sıffîn'de yarım kalan bir işi tamamlamanın peşindesin!"

"Bak bunda haklısın Hâlidoğlu! İslâm'ın tek halîfesi olarak.,.*

"Ali'nin kanı üzerine blııu ettiğin halifelik..."

"Ihım... tslâm'ın tek halîfesi olarak bayrağımızı, Allah İB adım yaymak için Bizans'ın kalbinde dalgalandırmaktın' bahsediyorum Abdullah! Ve mırıldandığın şu cümleyi do 1)1)

110

daha duymayacağımı düşünüyorum. Yoksa baban ile babamın hatıralarını unuturum."

"And olsun ki Bizans'ı fetheden askerler arasmda bulunmayı ben herkesten çok isterim. Lâkin bunun için bana bir savaş gerekçesi söylemelisin ey Halîfe."

"Ben bir cihaddan bahsediyorum Abdullah. Gerekçe sorarsan o da kolay. Bizans, İslâmiyet ortaya çıktığı zaman Müslüman topraklarına ve İslâmiyet'e saldırmıştı. İşte sana gerekçe."

"Her soruma verilecek bir cevabın var değil mi? Cihada karşı olduğumdan değil söylediklerim; yirmi binlik kuvvetin yetersiz kalacağını görmemden, birçoğunun şehit olacağım düşünüp korkmamdan."

"Elçi Sergious'u buradaki herkes gibi sen de dinledin. Yirmi beş bin kişi ile mücahidlerimize katılacaklar, öyle demedi mi Kallinikos?"

"öyle dedi efendimiz. Ancak yine tekrar ederim ki Sobari ous yirmi bin askeri ancak getirebilir."

"Cümlenin gerisini de söyle Kallinikos, Halîfe tekrar duysun, hani ne demiştin?"

"İmparator Konstans'm surlannı aşmak için kırk bin kişi yetmez, demiştim Abdullah."

“Biz de asker sayısını elli bine çıkarırız o hâlde. Çöl bedevilerinden ve Kelb kabilesinden on bin asker daha ilave ederiz. Kostantiniyye'den elde edecekleri ganimet onlan sancağımızın altına toplamaya yeter. Şimdi efendiler. Savaş meclisi sona enniş, mesele kapanmıştır. Karar böyle uygulanacakUr.”

"Hata ediyorsun, lâkin halîfe olan da sensin!"

“Evet, halîfe olan benim ve inşallah hata etmiyorum! Şimdi gelelim orduyu sevk edecek emirlere. Amiroğlu Ukbe! Söyle hakalım, otuz bin kişi sana yeter mi?"

117

Yirmi bin de Armeniakon askeri yardıma gelirse surları inşallah aşabileceğimi düşünüyorum ey Halîfe. Lâkin bize gç. miier de lazımdır ki zayıf olan deniz surlarına ulaşabilelim.*

“Evet Fadâle?*

“Mısır donanması İskenderiye’de ey Halîfe. Ne zaman em redilirse küreklere asılırız."

‘Âcizane fikrimce, bütün bunlar yetmeyebilir ey Halîfe! Bu orduyu peşinden sürükleyecek bir de kahramana ihtiyacınız var zannederim!"

‘Oğlumu göndermeye ne dersin Kallinikos?"

*Yezîd'i mi? îşte buna gülerim!.. Bence Kallinikos'un bahsettiği kahraman senin ağzı şarap kokan oğlun olamaz. Şu dini ayrı Kallinikos bile gönüllerin kahramanı olacak birinden bahsederken senin oğlunu hiç düşünmemiştir. Çünkü sana ashabın yıldız yıldız parlayan kahramanlarından bilileri lazımdır"

"İşte Ka'b var ya; Peygamber'in şairi Ka'b!.. Malik'in oğlu Ka'b. Sesi gür, sözü değerli. Gitmek ister misin ey Malik'in oğlu?"

"İsterim istemesine, ama bildiğiniz gibi artık gözlerim görmüyor. Oğlum Abdurrahman'ı da yanıma katmanız gerekecek."

Ömeroğlu Abdullah "Kendini yücelten alçaltılır, kendini alçaltan yüceltilir." derken aslmda Halîfe'nin içini görmüş, devamında da cihad meclisinin düğümünü koparmıştı. 0 zaten her zaman isabetli şeyler konuşurdu. Halîfe, çevresindeki yöneticiler haricinde zaman zaman onu ve Hâlid oğlu Eyyûb'u meclisine çağırır, fikirlerini alırdı. Bilhassa Abdullah'ın sözlerine hem çok değer verir, hem kendisinden çok çekinirdi. Ona yapılan bütün makam tekliflerim geri çevirmişti. Suffe ashâbından olmanın saygınlığını, Hudeybiye'de Hz. Peyga®"

118

ber’i korumuş olmumn şoroflııl taşırdı. Dürüstlük ve hakka niyetle anılır, bunun İçin Halife bile kendisine itiraz edemez, söylediklerini dinlemek zorunda kalır, başkalarından farklı yaşardı. Her şeyini Kutlu Nebi'yo benzetirdi. Az evvelki İtiraz lanııda bile hak, hakikat ve hakkaniyetiyle herkesin takdirini almıştı. Gel gelelim Halîfe çok kurnazdı, siyaseti İyi bilirdi ve her zaman, her şeyi kendi istediği şekilde yönlendirirdi. Kon di içinden geçeni Abdullah'ın teklifiymiş gibi kabul etli ve ashâbdan birilerini Bizans'a götürmeyi çantada keklik bildi. Meclis dağılıp da herkes hilâfet sarayının geniş salonundan çıkarken mütercim Kallinikos'a kalmasını söylediğini fark et tim. Muhtemelen müstakbel düşmanı için bilgiler edinecek ti. Çünkü Kallinikos, Dımaşk'm Bizanslı yerlilerinden idi ve Halîfe’ye hem tercümanlık, hem danışmanlık yapardı. Tabii icat etmeye çalıştığı harraka o buna "Azgın Ateş veya Seyyal Ateş" diyor ile ilgilenmekten vakit kalınca. Çünkü onu ne zaman çağırmaya gitsem birtakım tozlar ve sıvılar ile bir potada karışımlar hazırlar, kaynatır, çökeltirken bulurum. Arada sıtada da şehir dışındaki atölyesinde bir patlama olur, kesif bir duman yükselir, etrafa sarımsak kokusu yayılır. Bir gün onu çağırmaya gittiğimde yanmış veya parçalanıp havaya uçmuş olarak bulacağımdan korkuyorum. Garip adam... Kazanlarda karıştırıp karıştırıp kaynatmadığı toz kalmadı.

Salonda Kallinikos'a sokularak ilerledim. O sırada Halîfe bir göz işaretiyle Ömer oğlu Abdullah'a eşlik etmemi emretti. Böyle durumlarda evine kadar onun bir adım solunda yürür, sohbet ederdik. Ben daha çok ona Kutlu Nebi'nin hadislerinden sorar, yenilerini öğrenmek isterdim. Ebû Hureyre'den sonra en çok hadis onun hafızasmdaydı çünkü ve hadisleri hiç tereddüde düşmeden kesin cümleler hâlinde söylerdi. Zekâsı fevkalâde yüksek idi.

119

Yol boyunca bana hadisler nakletmek yerine Halîfe'nin kalkıştığı işten bahsetmeyi yeğledi. Kafası hâlâ clhad meclisindeki münazara ve münakaşalarla meşgul olmalıydı. Yezîd hakkında ki olumsuz fikrini söyledi. Halîfe'nin, oğlundan bahsetmekle aslılîda meclistekilerin veliahdına bakış açılarını ölçmeye çalıştığını, orduya oınîr olması halinde ne gibi İtirazla knrşılnştıhllecoğini yokladığını dillendirdi, "Kurnaz ve usta bir siyasetçi bu adanıl" dedi sonra ve kendisini de tuzağına düşürmesine hayıflandı. Sanki orada söylediklerine pişman olmuş gibiydi. Halîfe’den zeki olduğu hâlde siyaseten ona mağlup olmayı hazmedememişti zannederim; ashâbı orduya dâhil etmeyi çok istediğini, ama bunu sanki kendi fikri değil de başkasının fikri gibi göstererek geri dönülemeyecek bir karara İmza attığını söyledi. O başkasının kendisi olmasından rahatsızdı. "İlenim tasdik ettiğim bir fikre kimse karşı çıkmayacaktır urtıkl" diye ilave ettiğinde hem sözünde hayıflanma vardı, İmin do sesi titriyordu. "Hizmetini gördüğün Halîfe var yu delikanlı; kurnazdan du kurnaz bir adanı. Yine aykırı savunduğu bir fikre herkesi ruzı etmekle kalmadı, hem dediğini yaptırmış, hem do orudakllerin gönlünü almış oldu. İnşallah Hubb'lm onu hu niyetinde muvaffak eder de Koslan tlnlyyn’tle ezim sesleri duyarız. Madem karar alındı, bundan böyle bize rıza göstermek ve müminlerin amirine İtaat düşecektir."

Yolun sonuna doğru yaklaşmıştık. Bizans'a göndoıilecok ashâb hakkımla ne düşündüğünü sordum ona. Bir orduyu peşinden Sürükleyecek ütülerlere İhtiyaç olduğundun bahsetti önce. On beş yaşından İtibarım Kutlu Nebl'ııln yum başman katıldığı bütün seferlerde ve smiyynlerdo hep btıııu gördüğünü anlattı. Bizans'tı gidecek orduda da usbülıdun insanların bulunmasının, yeni Müslüman olup du guulınnl. maksatlıyla

120

orduya katılacak bedevileri ıslah adına çok önemli olduğunu vurguladı. Kapısından ayrılırken son defa şansımı kullanmak İstedim:

"Sizce efendim, Bizans'a gönderilecek ashâb içinde kimler olabilir?"

“Merak mı ettin?" diye önce yüzüme baktı, sonra tek bir İslın söyledi, "Mihmandârı Rasûlullah Ebû Eyyûb Ensarî hiç şüphesizi Her ne kadar oğlu buna itiraz edecek olsa dal”

Dımaşk'ta herkesin sevdiği Eyyûb'u tanırdım ama babası Ebû Eyyûb'u hiç görmemiştim. Anlatılanlara göre on yıl kadar evvel bir kez Dımaşk'a gelmiş. O vakit ben küçükmüşüm. Halîfe'ye muhalif olanlardan birinin de o olduğunu biliyorum. Babam onun hiç kimseye benzemediğini, fırsat bulursam mutlaka hizmetinde bulunmamı, ancak o vakit Kutlu Nebi'yi gsrçok kişiliğiyle öğrenebileceğimi söylerdi. Ben ashâb aşığıyım. Kullu Nebi'ye arkadaşlık eden her kimi tanımışsam seçkinlerden bulmuş, hepsine meftun kalmıştım. Bana göre onlar, İnsanlık tarihi boyunca, bütün nesillerden süzüle süzüle saadet çağında toplanıp gelmişlerdi. Sevgili ile yan yana ohıınk, omuz omuza olmak, suretlerine ve siretlerine başkalık vermişti. O kadar ki her şeyleri Sevgili üzerineydi. Her ne yapacaklarsa Sevgili gibi yapıyor, âdeta içinde Sevgili olmayan bahsi konuşmuyorlardı. Sevgili onlarda bir gönül yarasıydı ve ben de Sevgill'yl öğrenebilmek için onları gönlümde yara gibi taşıyordum, Onlar benim Kutlu Nebi'ye giden yolum, kendimden hicretim idiler. Onlar hadisin ifadesiyle uyulacak yıldızlunmclı. Benim iklimlerimde onlar kendilerini dostluğa İlikleyerek dolaşıyorlardı. Birbirine düşmanlar iken birbirinin ışığında dost olun kahraınanlarımdı. Dıuıaşk’m finize «kşuııılnrmdu reyhan reyhan kokusunu aldığım nadide gül Itrimdi. Ashâbdan biriyle karşılaştığımda elim ayağım dotaşırdı. Sevgiliyi gören gözlere bakmaya doyamazdım. Onlar Eıısar ve Muhacir olarak kol kola girdikleri gün aralarında olamadığım için ağlar, saadet çağında yaşayamadığım, Sev gili'yi bir kerecik olsun göremediğim için hayıflanırdım. Bu yüzden onlar benim için gökteki saadetin adıydılar; belki açamayan goncalann karanlık tarlasında birer çolpan; gökleri ayakta tutan dağlar gibi birer demirkazık ve umutlan hüzünle büyüten birer kervankıran idiler. Sevgili'nin berk urarak koşan Burak'ının nallarından Samanyolu'na serpilen yıldızlarım idiler. Onlar gerçeğin ruhuna üfleye üfleye hayatı sevgiyle yorumlamışlardı. Onlar insanlığın yağmalanmış kuyularına düşen rahmet damlalan, onlar kör fikirlere serinlik diye yağan damlaların içindeki cevher idiler. Zulmün ağırlığında sabır taşlarını çatlatarak parlamışlardı. Hakikatin dile getirilemediği en şedid günlerde boğuk sancılan saplanmıştı böğürlerine arsızca ve yazık ki o vakit, sahralara ikiyüzlülük yayan zalimler, mutlu şarkılannı alıp gitmişlerdi onların. Belki de bu yüzden, şimdi içlerinden herhangi biri gülümseyince nur içinde nur oluyor; ışık ışık sesleri ekilip yüreğime, sürür üzre sürür oluyordu.